\documentclass{kapital}
\input{final.tex}

\newcommand{\VolumeNumber}{Том ІІІ}
\newcommand{\BookNumber}{Книга третя}
\newcommand{\BookTitle}{Сукупний процес капіталістичного виробництва}

\newcommand{\BookSource}{{\scmain Частина перша}. Переклад з першого німецького видання}
\newcommand{\BookAuthors}{за~редакцією Д.~Рабіновіча}

\newcommand{\BookAddFirst}{{\scmain Частина друга}. Переклад з третього німецького видання}
\newcommand{\BookAddSecond}{за~редакцією Д.~Рабіновіча, С.~Трикоза та В.~Щербаненка}

\newcommand{\FullSource}{%
\VolumeNumber. \BookNumber. Частина перша: \BookTitle.
Переклад з першого німецького видання \BookAuthors{} — Київ, 1936 —
\VolumeNumber. \BookNumber. Частина друга: Процес капіталістичної продукції в цілому.
Переклад з третього німецького видання \BookAuthors{} — Харків, 1930}


\newcommand{\Biblio}{Т. ІІІ. — Кн. ІІІ. —
Ч. І: Сукупний процес капіталістичного виробництва /
Пер. із 1 нім. вид.; За ред. Д. Рабіновича;
Ч. ІІ: Процес капіталістичної продукції в цілому /
Пер. із 3 нім. вид.; За ред. Д. Рабіновича, С. Трикоза, В. Щербаненка.}

\newcommand{\VolumeNumberDe}{Dritter Band}
\newcommand{\BookNumberDe}{Buch IІI}
\newcommand{\BookTitleDe}{Der Gesammtsprocess der kapitalistischen Produktion}

\newcommand{\AuflageDe}{{\scmain Erster Theil}. Herausgegeben von Friedrich Engels}
\newcommand{\AuflageDeSecond}{}
\newcommand{\HerausgegebenDe}{{\scmain Zweiter Theil}. Dritte Auflage}

\newcommand{\PublisherDe}{Verlag von Otto Meissner}
\newcommand{\CityDe}{Hamburg}
\newcommand{\YearDe}{1894 \bouillondot{} 1911}

\begin{document}
  \input{common/front.tex}

  \pagenumbering{arabic}
  \mainmatter
  \input{iii.1/part.0.tex}

  \bookpages{\BookNumber{}}{\BookTitle{}}{Частина перша}
    \addtocontents{toc}{\protect\booktocentry{\BookNumber{}}{Сукупний процес \protect\par капіталістичного виробництва}}
    \addtocontents{toc}{\protect\subbooktocentry{Частина перша}}

  \input{iii.1/part.1.tex}
  \input{iii.1/part.2.tex}
  \input{iii.1/part.3.tex}
  \addtocontents{toc}{\protect\pagebreak}
  \input{iii.1/part.4.tex}
  \input{iii.1/part.5.tex}

  \bookpages{}{\LARGE{Частина друга}}{}
    \addtocontents{toc}{\protect\vspace{\medskipamount}}
    \addtocontents{toc}{\protect\subbooktocentry{Частина друга}}

  \input{iii.2/part.5.tex}
  \input{iii.2/part.6.tex}
  \input{iii.2/part.7.tex}

  \cleardoublepage
  \input{common/fonts.tex}
\end{document}
