на боці покупця як засіб купівлі. Вони функціонують як засіб
купівлі, реалізуючи ціну товарів. Але, реалізуючи цю останню,
гроші переносять товар із рук продавця до рук покупця, тимчасом
як сами вони одночасно віддаляються від рук покупця до
рук продавця, щоб знову повторити той самий процес з якимось
іншим товаром. Що ця однобічна форма руху грошей постає з
двобічної форми руху товарів, — ця обставина є прихована. Сама
природа товарової циркуляції утворює протилежну видимість.
Перша метаморфоза товару видима не лише як рух грошей, але
і як власний рух самого товару; але друга метаморфоза товару
видима лише як рух грошей. У першій половині своєї циркуляції
товар міняється місцем із грішми. Разом із тим його споживне
тіло випадає із циркуляції та входить у споживання.74 Його
місце заступає форма вартости або грошова лялечка. Другу
половину циркуляції товар перебігає вже не в своїй власній
природній шкурі, а в своїй золотій шкурі. Таким чином безперервність
руху цілком припадає лише грошам, і той самий рух,
який щодо товару включає два протилежні процеси, включає як
власний рух грошей завжди той самий процес, а саме, що гроші
завжди міняються місцями з іншими товарами. Тому результат
циркуляції товарів, обмін одного товару на інший товар, з’являється
упосереднюваним не через зміну його власної форми, а
через функцію грошей як засобу циркуляції, які упосереднюють
циркуляцію товарів, що сами по собі непорушні, переносять їх
із рук, де вони є неспоживні вартості, до рук, де вони є споживні
вартості, і при тому завжди в напрямі, протилежному до свого
власного руху. Вони постійно віддаляють товари із сфери циркуляції,
постійно заступаючи їхнє місце й тим самим віддаляючись
від свого власного вихідного пункту. Тому, хоч рух грошей є
лише вираз руху товарів, циркуляція товарів, навпаки, видається
лише результатом руху грошей.75

З другого боку, гроші мають функцію засобу циркуляції
лише тому, що вони є усамостійнена вартість товарів. Тому їхній
рух як засобу циркуляції в дійсності є лише рух власної форми
товарів. Отже, цей рух мусить почуттєво відбиватися в обігу
грошей. Так, наприклад, полотно перетворює спочатку свою
товарову форму на свою грошову форму. Останній полюс його
першої метаморфози Т — Г, грошова форма, стає потім першим
полюсом його останньої метаморфози Г — Т, його зворотного
перетворення на біблію. Але кожна з цих обох змін форми відбувається
через обмін між товаром і грішми, в наслідок їхньої
взаємної переміни місць. Ті самі монети приходять до рук про-

74    Навіть коли товар знов і знов продається, — явище, яке тут для нас
покищо не існує, то з остаточним продажем він переходить із сфери циркуляції
у сферу споживання, щоб служити тут засобом існування, або
засобом продукції.

75 «Вони (гроші) не мають іншого руху, а тільки той, якого їм надають
продукти» («Il (l’argent) n’a d’autre mouvement que celui qui luï
est imprimé par les productions»), (Le Trosne: «De l’Intérêt Social»,
Physiocrates, éd. Daire. Paris 1846, p. 885).
