дини вечора, але з них закон приділяє півгодини на сніданок і
одну годину на обід, отже, лишається 10\% робочих годин, і для
суботи 8 годин, від шостої години ранку до другої години по
півдні, з чого півгодини відпадає на сніданок. Лишається 60 робочих
годин, по 10\sfrac{1}{2} для перших п’яти днів тижня, 7\sfrac{1}{2} для
останнього дня тижня.\footnote{
Історію фабричного закону з 1850 р. викладено на протязі цього
розділу.
} Для слідкування за виконанням цього
закону призначено окремих наглядачів, фабричних інспекторів
безпосередньо підлеглих міністерству внутрішніх справ, фабричних
інспекторів, що їхні звіти опубліковує щопівроку парлямент.
Отже, вони дають постійну й офіційну статистику про капіталістичну
ненажерливу жадобу до додаткової праці.

Послухаймо хвилинку фабричних інспекторів.\footnote{
Періоду від початку великої промисловости в Англії й до 1845 р.
я торкаюсь лише в деяких місцях і відсилаю читача до твору «Die Lage
der arbeitenden Klasse in England», Von Friedrich Engels. Leipzig 1845
(Ф. Енґельс: «Становище робітничої кляси в Англії»). Як глибоко збагнув
Енгельс дух капіталістичного способу продукції, свідчать Factory Reports,
Reports on Mines\footnote*{
— звіти фабричних інспекторів, звіти гірничих інспекторів. Ред.
} і т. ін., що появилися після 1845 p.; a як напрочуд
гарно він змалював у подробицях становище робітничої кляси,
показує якнайповерховіше порівняння його твору з офіційними звітами
«Children’s Employment Commission»\footnote*{
— комісії для вивчення праці дітей. Ред.
} (за 1863—67 рр.), що появилися
18—20 років пізніше. У них йде мова саме про ті галузі промисловости,
де фабричного законодавства ще не було заведено до 1862 р., а почасти не
заведено ще й досі. Отже, становище, змальоване тут Енгельсом, не зазнало
більш-менш значних змін під впливом зовнішніх сил. Свої приклади
я беру переважно з періоду вільної торговлі після 1848 р., того райського
часу, про який так казково багато понаговорили німцям стільки ж пащекуваті,
як і з наукового боку вбогі комівояжери вільної торговлі. Зрештою, Англія фігурує тут на першому
місці лише тому, що вона є клясична
представниця капіталістичної продукції і що лише вона одна має
постійну офіціяльну статистику про ті явища, про які тут мовиться.
}
«Фабрикант-ошуканець починає працю чверть години, іноді
раніше, іноді пізніше, перед шостою годиною ранку і кінчає її
чверть години, іноді раніше, іноді пізніше, після шостої годнии
вечора. Він одбирає по 5 хвилин від початку й кінця тієї півгодини,
що номінально призначена на сніданок, і по 10 хвилин від
початку й кінця тієї години, що призначена на обід. В суботу в
нього працюють чверть години, іноді більше, іноді менше, після
другої години по півдні. Таким чином його виграш становить:

Перед шостою годиною вранці. . 15 хвилин
Після шостої години    вечора... 15»
На час сніданку............................10»
На час обіду..................................20»
                                                                   60    хвилин

Разом за 5 днів: 300 хвилин

Суботами:

Перед шостою годиною вранці. . 15 хвилин
На час сніданку........................... 10»
Після другої години по півдні. .   15»

Цілий тижневий
виграш:
340 хвилин