Не кажучи вже про загальні шкідливі впливи нічної праці, 94
безперервний процес продукції, що триває протягом двадцяти чотирьох
годин, дає незвичайно бажану нагоду для того, щоб переступати
межі номінального робочого дня. Приміром, у згаданих
вище галузях промисловости, де працюють з дуже великим напруженням,
офіціяльний робочий день становить для кожного робітника
здебільшого 12 годин нічних або денних. Але наднормова
праця, яка виходить поза ці межі, в багатьох випадках, уживаючи
слів англійського офіційного звіту, «справді повна жаху»
(«truly fearful»).95 Ніякий людський розум, — каже звіт, — не
може уявити собі тієї маси праці, яку, за даними свідків, виконують
хлопці 9—12 років, і не дійти при цьому неминуче
до висновку, що такого зловживання владою батьків та працедавців
надалі не можна дозволяти». 96

«Вже та метода, що хлопчаків взагалі примушують працювати
навпереміну то вдень то вночі, — вже це приводить так підчас
оживлення справ, як і за звичайного стану речей до ганебного здовження
робочого дня. Це здовження в багатьох випадках є не лише
жорстоке, але просто неймовірне. Часто-густо буває, що з тієї
або іншої причини іноді не прийде якийсь із хлопчаків на зміну.
Тоді один або декілька з присутніх хлопчаків, що вже скінчили
свій робочий день, мусять заступити відсутнього. Ця система
така загальновідома, що управитель однієї вальцювальні на мій запит,
як заповнюється місця відсутніх хлопчаків, відповів: «Аджеж
я знаю, що вам це так само добре відомо, як і мені», — і, ні трохи

94 «Цілком природно, — зауважує один фабрикант сталі, який
уживає до нічної праці дітей, — що молодь, яка працює вночі, не має
змоги спати вдень і не може користуватися путнім відпочинком, а лише
без перестанку тиняється на другий день («Children’s Employment Commission.
Fourth Report», 63, p. XIII). Про значення сонячного світла для
збереження й розвитку організму один лікар каже, між іншим: «Світло
безпосередньо впливає і на тканини тіла, яким дає міць і елястичність.
Мускули тварин, позбавлених нормальної кількости світла, стають як губка
і втрачають свою елястичність, сила нервів через недостачу побудливих
спонук втрачає свій тонус, і розвиток усього, що перебуває в процесі
зростання, занепадає... Щождо дітей, то для їхнього здоров’я є вельми
важливий постійний рясний приплив денного світла й безпосередній вплив
сонячного проміння протягом якоїсь частини дня. Світло помагає перетворювати
харч у добру плястичну кров і зміцнює новоутворені фібри. Воно
побуджує й органи зору і через те викликає інтенсивнішу діяльність різних
мозкових функцій». Пан В. Стрендж, старший лікар «General Hospital»
у Worcester’i, що з його твору «Про здоров’я» (1864) запозичено це
місце, пише в одному листі до члена слідчої комісії пана Вайта: «Я мав
давніше нагоду стежити в Ланкашірі за впливом нічної праці на фабричних
дітей і, всупереч улюбленому запевненню деяких працедавців, я
рішуче заявляю, що така праця швидко підтинає здоров’я дітей». («Children’s
Employment Commission. 4 th Report», 284, p. 55). Що такі речі
можуть взагалі бути предметом серйозних суперечок, найкраще показує
те, як впливає капіталістична продукція на «мозкові функції» капіталістів
та їхніх retainers. *

95 Там же, 57, p. XII.

96 Там же (4 th Report, 1865), 58, p. XII.

* — прихильників. Ред.
