той час, поки воно триває. Тому основний принцип рабовласницького
господарства по тих країнах, куди ввозять рабів, такий:
найуспішніша економія є в тому, щоб із людської худоби (human
chattle) видушити якнайбільшу кількість праці протягом якнайменшого
часу. Саме в країнах з тропічною культурою, де річний
зиск часто дорівнює цілому капіталові плянтацій, життя негрів
якнайнещадніше кидається в жертву. Саме рільництво Західньої
Індії, вікова колиска казкового багатства, пожерло мільйони
людей африканської раси. Саме тепер на Кубі, де доходи рахується
на мільйони, де плянтатори є князі, ми бачимо, що кляса
рабів не тільки дістає щонайгірше харчування і зазнає якнайвиснажувальнішої
й безперестанної муки, але й чимала частина
її рік-у-рік просто винищується через повільне катування
надмірною працею й недостачу сну й відпочинку».\footnote{
J. С. Cairns: «The Slave Power», London 1862, p. 110, 111.
}

Mutato nomine de te fabula narratur.\footnote*{
Під іншим іменем тут про тебе мова. Ред.
}  Замість работорговлі
читай — робочий ринок, замість Кентукі й Вірґінія — Ірляндія
й рільничі округи Англії, Шотляндії й Велзу, замість Африка —
Німеччина! Ми чули, як надмірна праця спустошує лави лондонських
пекарів, а, проте, лондонський робочий ринок завжди
переповнений німецькими й іншими кандидатами на смерть по
пекарнях. Ганчарні, як ми бачили, є одна з галузей промисловости,
де життя робітників якнайкоротше. Та чи бракує від того ганчарів?
Джосія Веґвуд, винахідник сучасної ганчарні, сам із роду
звичайний робітник, заявив 1785 р. перед Палатою громад,
що в цілій цій мануфактурі працює від 15 до 20 тисяч осіб.\footnote{
John Ward: «History of the Borough of Stoke-upon-Trent», London
1834, p. 42.
}
Року 1861 людність тільки міських центрів цієї промисловости
Великобрітанії становила 101.302 чол. «Бавовняна промисловість
існує вже 90 років. За час трьох поколінь англійської раси
вона пожерла дев’ять поколінь бавовняних робітників».\footnote{
Промова Феранда в Палаті громад 27 квітня 1863 р.
}
Певна річ, підчас окремих епох гарячкового розцвіту робочий
ринок виявляв чималі прогалини. Так було, приміром, року 1834.
Але тут панове фабриканти запропонували Poor Law Commissioners\footnote*{
— комісії у справах бідних. Ред.
}
відправляти «надмір людности» рільничих округ на північ,
заявивши, що «фабриканти його поглинули б і спожили б».\footnote{
«That the manufacturers would absorb it and use it up. Those were
the very words used by the cotton manufacturers». (Там же).
}
Це були їхні власні слова. «За згодою Poor Law Commissioners
призначено аґентів до Менчестеру. Виготовлено й вручено цим
аґентам списки рільничих робітників. Фабриканти кинулися до
бюр, і після того, як вони повибирали все, що їм було потрібно,
цілі родини повисилано з півдня Англії. Ці людські вантажі із
значками, як паки товарів, постачувано каналом і вантажевими
возами; декотрі пошкандибали за ними пішки, а багато збилося
з шляху й напівголодні блукали по промислових округах. Це роз-