точні постанови закону з 1844 р. про час для їжі дають робітникам
лише дозвіл їсти й пити перед їхнім приходом на фабрику
й після їхнього виходу з фабрики, отже, в себе вдома! І чому б
таки робітникам не обідати перед 9 годиною ранку? Однак коронні
юристи вирішили, що приписаний законом час на їжу «треба
давати в перервах дійсного робочого дня, і що це протизаконно
примушувати працювати без перерви одна по одній 10 годин
від 9 години ранку до 7 години вечора».\footnote{
«Reports etc. for 31 st October 1848», p. 130.
}

Після цих добродушних демонстрацій капітал, щоб, підготовити
бунт, вдався до такого кроку, що відповідав букві закону
з 1844 р., отже, був леґальний.

Щоправда, закон з 1844 р. забороняв вживати праці дітей 8 —
13-річного віку, які працювали перед 12 годиною дня, знову після
1 години по півдні. Але він ніяким чином не реґулював 6 1/2-годинної
праці дітей, що їхній робочий час починався о 12 годині
дня або пізніш! Отже, восьмилітніх дітей, якщо вони починали
роботу о 12 годині дня, можна було вживати до праці від 12 до
1 години, тобто на одну годину, від 2 до 4 години, тобто на 2 години,
і від 5 до пів на 9 годину вечора, тобто на 3 1/2 години; разом
6 1/2 годин, визначених законом! Або ще краще. Щоб пристосувати
вживання праці дітей до праці дорослих робітників-чоловіків, які
працювали до пів на 9 годину вечора, фабрикантам треба було не
давати дітям жодної роботи перед 2 годиною по півдні, а потім вони
могли їх тримати на фабриці без жодних перерв до пів на 9 годину
вечора! «А тепер уже виразно визнають, що останніми часами,
внаслідок ненажерливости фабрикантів та їхнього бажання тримати
машини в русі більш, ніж 10 годин на добу, в Англії крадькома
встановилась практика примушувати 8—13-літніх дітей
обох статей працювати після того, як підуть усі підлітки й жінки,
з самими дорослими чоловіками до пів на дев’яту вечора».\footnote{
«Reports etc.», там же, стор. 42.
}
Робітники й фабричні інспектори протестували з гігієнічних і
моральних причин. Але капітал відповідав:

«На голову мою хай вчинки
Падуть мої! Я вимагаю
Лиш права власного! Пені
Та векселя мого оплати!»\footnote*{
Цю цитату, як і дальшу, взято з Шекспірового «Шейлока». Ред.
}

Справді, за поданими до Палати громад 26 липня 1850 р.
статистичними даними, на 15 липня 1850 р. було, не зважаючи
на всі протести, 3.742 дітей на 275 фабриках, підданих під цю
«практику».\footnote{
«Reports etc. for 31 st October 1850», p. 5, 6.
} Але цього ще не досить! Капітал своїм оком
рися відкрив, що хоч закон 1844 р. і не дозволяє п’ятигодинної
праці в передобідній час без принаймні 30-хвилинної перерви
для відпочинку, але не приписує нічого подібного щодо післяобідньої
праці. Тому він домагався й добився тієї приємности,