пішовши на фабрику.173 Задля делікатних пальців геть вирізували
дітей, як на півдні Росії ріжуть рогату худобу задля шкури
й лою. Нарешті, 1850 р. привілей, даний законом 1844 р., залишено
тільки відділам сукання й розмотування шовку, але, щоб
відшкодувати позбавлений «волі» капітал, робочий час для дітей
11—13 років тут підвищено з 10 до 10\sfrac{1}{2} годин. Привід: «Праця
на фабриках шовку легша, ніж на інших, і ні в якому разі не така
шкідлива для здоров’я».174 Офіціяльні лікарські розсліди показали
згодом, що, навпаки, «пересічний відсоток смертности в
округах шовкової промисловости винятково високий, а серед жіночої
частини людности навіть вищий, ніж в округах бавовняної
промисловости Ланкашіру».175 Незважаючи на протести фабричних
інспекторів, які повторювалися щопівроку, це неподобство
триває й досі.176

173 «The delicate texture of the fabric in which they were employed
requiring a lightness of touch, only to be acquired by their early introduction
to these factories». (Там же, стор. 20).

174 «Reports etc. for 31 st October 1861», p. 26.

175 Там же, стор. 27. Загалом фізичний стан робітничої людности,
що підлягала фабричному законові, дуже поліпшився. Всі лікарські
свідчення погоджуються в цьому, і мої особисті спостереження різного
часу переконали мене цього. А все ж, навіть залишаючи осторонь неймовірно
високу смертність дітей у перших роках життя, офіціяльні
звіти д-ра Ґрінхова свідчать про несприятливий стан здоров’я у фабричних
округах порівняно з «рільничими округами з нормальним здоров'ям».
На доказ подаю, між іншим, оцю таблицю з його звіту від 1861 р.:

Назва округ    Відсоток дорослих чоловіків, що працюють у мануфактурі    Смертність від нездужання
на легені на кожні 100.000 чоловік. Відсоток дорослих жінок, що працюють у мануфактурі    Смертність
від нездужання на легені на кожні 100.000 жінок    Рід праці жінок
Wigam                        14,9     598    18,0     644    бавовна
Blackburn                   42,6     708    34,9     734          »
Halifax                        37,3      547    20,4     564     вовна
Bradford                      41,9     611   30,0    603         »
Macclesfield               31,0     691    26,0     804      шовк
Leck                             14,9     588    17,9     705           »
Stoke-upon-Trent     36,6    721    19,3     665    ганчарство
Woolstanton              30,4    726    13,9      727           »
Вісім здорових
рільничих округ       —       305   —        340            —

176 Відомо, з яким опором англійські «фритредери» відмовили шовковій
мануфактурі у заведенні для неї охоронного мита. Замість оборони
проти французького довозу маємо тепер безоборонність англійських фабричних
дітей.
