Якщо ми тепер розглянемо в машині, що її вживають на будування
машин, ту частину, яка становить виконавчу машину у
власному значенні слова, то перед нами знову з’явиться ремісничий
інструмент, тільки в циклопічному розмірі. Приміром, виконавчий
механізм бормашини — це велетенське свердло, яке рухає
парова машина й без якого, навпаки, не можна було б продукувати
циліндрів великих парових машин та гідравлічних пресів.
Механічний токарський варстат — це циклопічне відродження
звичайного ножаного токарського варстату; гембелівниця — це
залізний тесляр, що обробляє залізо тим самим знаряддям, яким
тесляр обробляє деревину; знаряддя, яке на лондонських корабельнях
ріже залізо на облицювальні пластини, — це велетенська
бритва; знаряддя різальної машини, що ріже залізо, як ножиці
кравця ріжуть сукно, — це велетенські ножиці, а паровий молот
оперує головкою звичайного молотка, але такої ваги, що його
не міг би піднести й сам Тор.\footnote{
У Лондоні одна з таких кувальних машин paddle-wheelshafts\footnote*{
— валів до лопатевих коліс. Ред.
} *
має назву Тор.\footnote*{
Ім’я скандінавського бога блискавки, що його уявляли з великим
молотом у руці. Ред.
} Вона виковує вал вагою 16 1/2 тонн з такою самою легкістю,
як коваль підкову.
} Наприклад, один з таких парових
молотів, які є винаходом Несміса, важить більше ніж 6 тонн
та падає простовисно з височини 7 футів на ковадло вагою в
36 тонн. Він, граючись, перетворює на порох ґранітну брилу та
й не менш здатний загнати гвіздок у м’яке дерево за допомогою
кількох послідовних легесеньких ударів.\footnote{
Ті деревообробні машини, що їх можна вживати і в продукції
невеликого маштабу, є здебільша винахід американців.
}

У машиновому механізмі знаряддя праці набуває такого матеріяльного
способу існування, який зумовлює заміну людської
сили силами природи та емпіричної рутини свідомим застосуванням
природознавства. В мануфактурі розчленування суспільного
процесу праці є суто суб’єктивне; це комбінація частинних робітників;
у системі машин велика промисловість має цілком об’єктивний
продукційний організм, що його робітник находить як
уже готову матеріяльну умову продукції. У простій кооперації і
навіть у кооперації, що поділом праці вже специфікована, витиснення
ізольованого робітника колективним робітником все ще
видається явищем більш-менш випадковим. Машини, з деякими
винятками, що про них треба нам згадати пізніше, функціонують
лише в руках безпосередньо усуспільненої або спільної праці.
Отже, кооперативний характер процесу праці стає тепер технічною
доконечністю, подиктованою самою природою засобу праці.

2. Вартість, переношувана машиною па продукт

Ми бачили, що продуктивні сили, які виникають із кооперації
й поділу праці, нічого не коштують капіталові. Вони є природні