бітку... Діти й підлітки мають право на те, щоб закон захищав їх
проти зловживання батьківської влади, яке передчасно нищить
їхню фізичну силу й понижує їхній моральний та інтелектуальний
рівень».\footnote{
«Children’s Employment Commission. 5 th Report», p. XXV,
n. 162 і 2 nd Report, p. XXXVIII, n. 285, 289, p. XXXV, n. 191.
} Однак не зловживання батьківською владою
створило цю безпосередню або посередню експлуатацію недозрілих
робочих сил капіталом; навпаки, капіталістичний спосіб
експлуатації, знищивши економічну основу, що відповідала батьківській
владі, викликав зловживання цією владою. Хоч і яким
страшним і огидливим з’являється розклад старої родини всередині
капіталістичної системи, а все ж велика промисловість,
призначаючи жінкам, підліткам і дітям обох статей вирішальну
ролю в суспільно-організованому процесі продукції поза сферою
хатнього господарства, створює нову економічну основу для
вищої форми родини й відносин поміж обома статями. Певна
річ, однаково абсурдно вважати за абсолютну форму родини її
християнсько-германську форму, як і староримську, або старогрецьку,
або східню, які, зрештою, становлять історичний ряд
розвитку. Так само ясно, що склад комбінованого робочого персоналу
з індивідів обох статей і найрізнішого віку, хоч він у своїй
грубій, стихійно виниклій капіталістичній формі, де робітник
існує для процесу продукції, а не процес продукції для робітника,
є отруйне джерело морального зіпсуття й рабства, — за відповідних
умов мусить, навпаки, перетворитись на джерело гуманного
розвитку.\footnote{
«Фабрична праця могла б бути так само чиста і приємна, як домашня
праця, а то, може, навіть і більше» («Factory labour may be as
pure and as excellent as domestic labour, and perhaps more so»). («Reports
of Insp. of Fact, for 31 st October 1865», p. 127).
}

Доконечність перетворити фабричний закон із виняткового
закону для пряділень і ткалень, цих перших витворів машинового
виробництва, на загальний закон усієї суспільної продукції, випливає,
як ми вже бачили, з історичного ходу розвитку великої промисловости,
на задньому пляні якої зазнають цілковитого перевороту
традиційні форми мануфактури, ремества й домашньої
праці: мануфактура постійно перетворюється на фабрику, ремество
постійно перетворюється на мануфактуру, і, нарешті,
сфери ремества й домашньої праці в дивовижно короткий час
перетворюються на злиденні трущоби, де необмежено панує найшаленіша,
потворна капіталістична експлуатація. Дві обставини
відіграють кінець-кінцем вирішальну ролю: поперше, спостереження,
яке постійно повторюється, що капітал, коли він підпадає
під державний контроль лише на поодиноких пунктах
суспільної периферії, тим безмірніше відшкодовує себе в інших
пунктах;\footnote{
Там же, стор. 27, 32.
} подруге, волання самих капіталістів про рівність
умов конкуренції, тобто про рівні межі експлуатації праці. 314

314 Масові приклади цього в «Reports of Insp. of Fact.».
