мале, але й неґарантоване».265 «Хоч продукт, призначений до розподілу між робітником і капіталістом,
і великий, але робітник бере собі таку велику частину, що він швидко стає капіталістом... Навпаки,
небагато людей, навіть коли вони живуть надзвичайно довго, можуть нагромадити великі маси
багатства».266 Робітники ні в якому разі не дозволяють капіталістові здержуватися від оплати їм за
найбільшу частину їхньої праці. Капіталістові ані крихти не допоможе, якщо він навіть
остільки хитрий, що разом із своїм власним капіталом імпортує із Европи й своїх власних найманих
робітників. «Вони незабаром перестають бути найманими робітниками, вони незабаром перетворюються на
незалежних селян, а то навіть і на конкурентів своїх колишніх хазяїнів на самому ринку найманої
праці».267 Уявіть собі, який жах! Чесний капіталіст за свої власні гроші сам імпортував з Европи
своїх власних живих конкурентів! Та це ж світу кінець! Не диво, що Векфілд скаржиться на недостатню
залежність і недостатнє почуття залежности в найманих робітників по колоніях. «У наслідок високої
заробітної плати, — каже його учень Мірвел, — в колоніях є палке жадання дешевої і покірнішої праці,
жадання такої кляси, що їй капіталіст
міг би диктувати свої умови, а не щоб вона йому диктувала їх... У країнах із старою цивілізацією
робітник, хоч і є вільний, але за силою природного закону залежить від капіталіста; в колоніях ця
залежність мусить бути створена штучними засобами».268

265    Там же, т. II, стор. 116.

266    Там же, т. І, стор. 131.

267    Там же, т. II, стор. 5.

268 Merivale: «Lectures on Colonization and Colonies», London 1841 and 1842, vol. II, p. 235— 314 і
далі. Навіть лагідненький вульґарний економіст-фрітредер Молінарі каже: «В колоніях, де рабство
скасовано без заміни примусової праці на відповідну кількість вільної праці, ми бачили щось
протилежне тому, що бачимо щодня на власні очі. Ми
бачили, як прості робітники із свого боку експлуатують промислових підприємців, вимагають від них
заробітної плати, значно вищої від тієї законної частки їхнього продукту, що припадає їм.
Плянтатори, не маючи змоги дістати за свій цукор ціну достатню, щоб покрити підвищення заробітної
плати, мусіли покривати це збільшення спочатку із своїх зисків, а пізніш навіть із своїх капіталів.
Багато плянтаторів таким
чином зруйновано, іншим довелося закрити свої підприємства, щоб уникнути
неминучої руїни. Без сумніву, краще якщо загинуть нагромаджені капітали, ніж як загинуть цілі
покоління людей (яка великодушність з боку пана Молінарі!); але чи не краще було б, коли б не
загинули ні ті, ні ці?» («Dans les colonies où l’esclavage a été aboli sans que le travail forcé se
trouvât remplacé par une quantité équivalente de travail libre,
on a vu s’opérer la contre-partie du fait qui se réalise tous les jours sous nos yeux. On a vu les
simples travailleurs exploiter à leur tour les entrepreneurs d’industrie, exiger d’eux des salaires
hors de toute proportion avec la part légitime qui leur revenait dans le produit. Les planteurs, ne
pouvant obtenir de leurs sucres un prix suffisant pour couvrir la hausse du salaire, ont été obligés
de fournir l’excédant, d’abord sur leurs profits, ensuite sur leurs
capitaux mêmes. Une foule de planteurs ont été ruinés de la sorte, d’autres ont fermé leurs ateliers
pour échapper à une ruine imminente... Sans doute, il vaut mieux voir périr des accumulations de
capitaux, que des générations d'hommes: mais ne vaudrat-il pas mieux que ni les unes
