\parcont{}  %% абзац починається на попередній сторінці
\index{i}{0092}  %% посилання на сторінку оригінального видання
Її визначають дві обставини: посплітування відносин між кредиторами й винуватцями,
так що \emph{A}, одержавши гроші від свого винуватця \emph{B}, виплачує їх своєму0
кредиторові \emph{C} і~\abbr{т. ін.}, — і протяг часу між різними термінами платежів.
Ланцюг послідовних платежів або перших метаморфоз, що відбуваються
пізніш як доповнення, істотно відрізняється від раніш розглянутого посплітування
рядів метаморфоз. В обігу засобів циркуляції зв’язок між продавцями й покупцями
не просто тільки виражається. Самий цей зв’язок постає лише у грошовому обігу й
разом із ним. Навпаки, рух засобів платежу виражає певний
суспільний зв’язок, що існував уже перед цим рухом.

Якщо продажі йдуть одночасно й один поруч одного, то це обмежує заміну маси монет
швидкістю обігу. Навпаки, ці обставини становлять нову підойму в справі економії
засобів платежу. З концентрацією платежів у тому самому місці природно
розвиваються осібні установи й методи для їхнього
вирівнювання, як от, приміром, virements\footnote*{
— установи, де провадять взаємне вирівнювання платежів. \emph{Ред.}
} у середньовічному Ліоні. Треба лише порівняти між собою
боргові зобов’язання \emph{А} до \emph{В}, \emph{В} до \emph{С}, \emph{С} до
\emph{А} і~\abbr{т. д.}, щоб до певної межі скасувати їх навзаєм як
позитивні й неґативні величини. Таким чином доведеться виплатити тільки балянс
боргів. Що масовіша концентрація платежів, то відносно менший балянс, отже, то
менша й маса засобів платежу, що циркулюють.

Функція грошей як засобу платежу містить у собі безпосередню суперечність.
Оскільки платежі вирівнюються, гроші функціонують лише ідеально як рахункові
гроші, або міра вартостей. Оскільки ж
доводиться робити справжні платежі, гроші
виступають не як засіб циркуляції, не як лише минуща й упосереднювальна форма
обміну речовин, а як індивідуальне втілення суспільної праці, самостійне буття
мінової вартости, абсолютний товар. Ця суперечність вибухає у той момент
промислових і торговельних криз, який зветься грошовою кризою.\footnote{
Цю грошову кризу, що в тексті її визначається як осібну фазу кожної загальної
промислової й торговельної кризи, слід відрізняти від спеціяльного ґатунку
кризи, що теж зветься грошовою кризою, але може виникати самостійно, так, що
вона справляє на промисловість і торговлю лише відбитий вплив.
Це такі кризи, що їхній центр руху є капітал-гроші, отже, безпосередня сфера
їхня є банк, біржа, фінанси. (Примітка Маркса до третього видання).
}
Вона постає лише там, де ланцюг послідовних платежів і штучна система
вирівнювання їх є цілком розвинені. За загальних порушень цього механізму,
хоч звідки вони виникли б, гроші раптом і безпосередньо перетворюються з лише
ідеальної форми рахункових грошей на дзвінку монету. Їх уже не може заступити
звичайний товар. Споживна вартість товару стає нічого не вартою, і вартість його
зникає перед його власного формою вартости. Ще напередодні буржуа, сп’янілий
від розцвіту й пишаючись своєю вченістю, вважав гроші за порожню мрію. — Лише
товар є гроші! — кричав він. — Лише гроші є товар! — лунає тепер по цілому
\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
