\index{i}{0167}  %% посилання на сторінку оригінального видання


вартість пряжі в 30\shil{ шилінґів}
$= 24 \text{ шилінґи} \dplus{}
   \overset{v \tikz[na] \coordinate (v-167-node);}{3}\text{ шилінґи} \dplus{}
   \overset{\tikz[na] \coordinate (m-167-node); m }{3}\text{ шилінґи}$.
\begin{tikzpicture}[overlay]
    \path[-,thick,black] (v-167-node) edge [out=5,in=175] (m-167-node);
\end{tikzpicture}

А що вся ця вартість виражається в цілому продукті, в 20 фунтів
пряжі, то й різні елементи вартости безперечно можуть бути
виражені у відносних частинах продукту.

Коли вартість в 30\shil{ шилінґів} існує в 20 фунтах пряжі, то \sfrac{8}{10} цієї вартости, або її стала частина в
24\shil{ шилінґи}, існує у \sfrac{8}{10} продукту, або в 16 фунтах пряжі. З них 13\sfrac{1}{3} фунтів репрезентують вартість
сировинного матеріялу, перепряденої бавовни на 20\shil{ шилінґів}, а 2\sfrac{2}{3} фунта репрезентують вартість
зужиткованих допоміжних матеріялів і засобів праці, веретен тощо на 4\shil{ шилінґи.}

Отже, 13\sfrac{1}{3} фунтів пряжі репрезентують усю бавовну, що з неї випрядено цілий продукт, 20 фунтів
пряжі, тобто репрезентують сировинний матеріял цілого продукту і нічого більше. У них міститься,
щоправда, лише 13\sfrac{1}{3} фунтів пряжі вартістю в 13\sfrac{1}{3}\shil{ шилінґів}, але додана до них вартість у 6\sfrac{2}{3}\shil{ шилінґів} становить еквівалент бавовни, що з неї випрядено ті 6\sfrac{2}{3} фунтів пряжі, які ще залишились.
Це так, немов би з цих 6\sfrac{2}{3} фунтів пряжі вискублено бавовну і всю бавовну цілого продукту впхнуто в
13\sfrac{1}{3} фунтів пряжі. Але зате ці 13\sfrac{1}{3} фунтів пряжі не містять тепер у собі жодного атому ні
вартости спожитих допоміжних матеріялів і засобів праці, ні нової вартости, створеної в процесі
прядіння.

Так само й дальші 2\sfrac{2}{3} фунтів пряжі, що в них міститься решта сталого капіталу (\deq{} 4\shil{ шилінґи}),
репрезентують не що інше, як
тільки вартість допоміжних матеріялів і засобів праці, спожитих на цілий продукт — 20 фунтів пряжі.

Отже, \sfrac{8}{10} продукту, або 16 фунтів пряжі, розглядувані в їхній тілесній формі, як споживна вартість,
як пряжа, хоч і
є так само витвір праці прядіння, як і решта частин продукту, однак, у даному зв’язку вони не
містять у собі жодної праці прядіння, жодної праці, увібраної підчас самого процесу прядіння. Це
так, начебто вони без прядіння перетворились на пряжу і начебто їхня форма пряжі є чиста омана.
Дійсно, коли капіталіст продасть їх за 24\shil{ шилінґи} і за ці гроші знов купить свої засоби продукції,
то виявляється, що 16 фунтів пряжі — це лише бавовна, веретена, вугілля і~\abbr{т. д.}, які тільки змінили
свій одяг.

Навпаки, ті \sfrac{2}{10} продукту, що лишаються ще, або 4 фунти пряжі, репрезентують тепер не що інше, як
тільки нову вартість
у 6\shil{ шилінґів}, спродуковану протягом дванадцятигодинного процесу прядіння. Щождо вартости
зужиткованого сировинного матеріялу й засобів праці, які були вміщені в них, то та вартість була вже
вительбушена з них і увійшла у склад перших 16 фунтів пряжі. Втілену в 20 фунтів пряжі працю
прядіння сконцентровано
в \sfrac{2}{10} продукту. Це так, немов би прядун випряв 4 фунти пряжі з повітря або з такої бавовни й з
такими веретенами, які
існують із самої природи без допомоги людської праці та не додають до продукту жодної вартости.
