\parcont{}  %% абзац починається на попередній сторінці
\index{i}{0193}  %% посилання на сторінку оригінального видання
лише у власних пекарнях. Під кінець тижня\dots{} тобто в четвер,
праця починається тут о 10 годині вечора й триває з незначною
лише перервою до пізньої ночі під неділю».\footnote{
Там же, стор. LXXI.
}

Щождо «underselling masters», то й буржуазний погляд розуміє,
що «неоплачена праця підмайстрів (the unpaid labour of
the men) становить основу їхньої конкуренції».\footnote{
\emph{George Read}: «The History of Baking», London 1848, p. 16.
} «Full priced
baker» (пекар, що продає за «повну ціну») виказує перед слідчою
комісією на своїх «underselling» -конкурентів як на розкрадачів
чужої праці й фалшівників. «Вони мають успіх лише
через те, що ошукують публіку, і через те, що видушують із
своїх підмайстрів 18 годин праці, оплачуючи лише 12 годин».\footnote{
«First. Report etc.», Evidence. Свідчення «full priced baker’a» Чізмена,
p. 108.
}

Фальсифікація хліба й утворення кляси пекарів, що продають
хліб нижче від повної ціни, розвинулися в Англії на початку
XVIII сторіччя, відколи занепав цеховий характер ремества й
за спиною номінального майстра-пекаря виступив капіталіст\footnote{
\emph{George Read}: «The History of Baking», London 1848. Наприкінці
XVII й початку XVIII віків посередників (аґентів), що протиснулись
у всі можливі галузі ремісництва, офіціально ганьбили, називаючи
їх «Public Nuisances».\footnote*{— суспільним лихом. \emph{Ред.}}
Приміром, від «Grand Jury»\footnote*{Велике жюрі — суд присяжних. \emph{Ред.}}
підчас чвертьрічної
сесії мирових суддів у графстві Somerset подано до Палати громад
«presentment»,\footnote*{— внесення. \emph{Ред.}}
де, між іншим, сказано: «that these factors of Blackwell Hall
are a Public Nuisance and Prejudice to the Clothing Trade and ought to be
put down as a Nuisance». (Ці посередники Blackwell Hall є суспільне лихо
й перешкода торговлі одягом, і, як таку перешкоду, їх треба знищити»).
«The Case of our English Wool etc.», London 1685) p. 6, 7).
} в образі мірошника або торговця борошном. Цим покладено основу
для капіталістичної продукції, для безмірного зловження робочого
дня та нічної праці, хоч остання навіть у Лондоні стала на тверді
ноги лише в 1824~\abbr{р.}\footnote{«First Report etc.», p. VIII.}

Після всього попереднього зрозуміло, чому звіт комісії зачисляє
пекарських підмайстрів до тих робітників, які живуть
недовго; щасливо поминувши небезпеку стати жертвою жахливої
дитячої смертности, яка є нормальне явище для всіх категорій
робітничої кляси, вони рідко доживають до 42 року життя. А, проте,
пекарний промисел завжди переповнений кандидатами. Джерела,
що постачають для Лондону ці «робочі сили», є Шотляндія, західні
рільничі округи Англії і — Німеччина.

В 1858 – 1860~\abbr{рр.} пекарські підмайстри в Ірляндії зорганізували
власним коштом ряд великих мітинґів для аґітації проти
нічної й недільної праці. Публіка з суто ірляндським запалом
стала на їхній бік, як це було, приміром, 1860~\abbr{р.} на травневому
мітинґу в Дебліні. В наслідок цього руху було дійсно успішно
заведено виключну денну працю в Wexford’і, Kilkenny, Clonmel’i,
\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
