
\index{i}{0393}  %% посилання на сторінку оригінального видання
Заробітну плату, взагалі мізерну в розглянутих щойно галузях
промисловосте (винятково максимальна плата дітей по школах
плетіння з соломи — 3\shil{ шилінґи}), зменшується ще нижче її номінальної
величини за допомогою truck-системи\footnote*{
системи виплати заробітної плати товарами. \emph{Ред.}
}, що взагалі особливо панує в округах виробництва мережива\footnote{
«Children’s Employment Commission. 1st Report 1863», p. 185.
}.

\subsubsection{Перехід сучасної мануфактури і домашньої
праці до великої промисловости. Прискорення
цієї революції через застосування фабричних
законів до цих способів продукції}

Здешевлювання робочої сили через саме лише зловживання
жіночими та недозрілими робочими силами, через просте грабування
усіх нормальних умов праці й життя та через брутальність
надмірної і нічної праці, кінець-кінцем натрапляє на певні природні
межі, що їх уже не можна переступити, а разом з цим
на ці межі натрапляє і побудоване на цих підвалинах здешевлення
товарів і капіталістична експлуатація взагалі. Скоро тільки цього
пункту, нарешті, досягнено, — а на це треба багато часу, — тоді
б’є година для заведення машин і швидкого віднині перетворення
розпорошеної домашньої праці (або й мануфактури) на фабричну
промисловість.

Найколосальніший приклад цього руху дає виробництво «wearing
apparel» (речей, що належать до одягу). За клясифікацією
«\textenglish{Children’s Employment Commission}» ця промисловість охоплює
виробників солом’яних капелюхів, дамських капелюхів, шапкарів,
кравців, milliners і dressmakers\footnote{
Millinery стосується, власне, лише до виробництва головних уборів,
але воно охоплює і виробництво жіночих пальт і мантиль, тимчасом
як dressmakers — не те саме, що й наші модистки.
}, виробників сорочок і швачок,
корсетниць, рукавичників, шевців і разом з тим багато дрібніших
галузей, як от фабрикація галстухів, комірців і~\abbr{т. ін.} Жіночий
персонал, що працює в цих галузях промисловости в Англії і
Велзі, становив 1861~\abbr{р.} \num{586.298} осіб, з них, щонайменше, \num{115.242}
молодші за 20 років, \num{16.650} молодші за 15 років. Число цих робітниць
у цілому Об’єднаному Королівстві становило (1861~\abbr{р.})
\num{750.334}. Число робітників-чоловіків, що того самого часу працювали
в капелюшній, шевській, рукавичній та кравецькій промисловості
Англії й Велзу, становило \num{437.969}, з них \num{14.964} молодші
за 15 років, \num{89.285} осіб 15--20 років, \num{333.117} — понад 20 років.
У ці числа не входить багато, належних сюди, дрібних галузей.
Але коли взяти ці числа так, як вони є, то ми матимемо лише для
Англії та Велзу, за переписом 1861~\abbr{р.}, суму в \num{1.024.277} осіб,
отже, приблизно стільки, скільки забирає рільництво і скотарство.
Тепер ми починаємо розуміти, для чого машини допомагають
\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
