\index{i}{0446}  %% посилання на сторінку оригінального видання
\section{Різні формули норми додаткової вартости}

Ми бачили, що норма додаткової вартости виражається в таких
формулах:
\begin{gather*}
\text{I. }\frac{\text{додаткова вартість}}{\text{змінний капітал}} \left( \frac{m}{v}\right) =
\frac{\text{додаткова вартість}}{\text{вартість робочої сили}} = \\
= \frac{\text{додаткова праця}}{\text{доконечна праця}}
\end{gather*}

Дві перші формули виражають у формі відношення вартостей
те саме, що третя виражає у формі відношення відтинків часу,
що протягом їх ці вартості продукується. Ці формули, що одна
одну доповнюють, є строго логічні. Тим то ми находимо їх у клясичній
політичній економії, правда, щодо суті, але виробленими
несвідомо. Зате ми бачимо там такі вивідні формули:
\begin{gather*}
\text{II. }\frac{\text{додаткова праця\footnotemarkZ}}{\text{робочий день}} =
\frac{\text{додаткова вартість}}{\text{вартість продукту}} = \\
= \frac{\text{додатковий продукт}}{\text{сукупний продукт}}
\end{gather*}
\footnotetextZ{
У французькому виданні Маркс заводить цю формулу в дужки
і дає до цього таку примітку: «Ми заводимо першу формулу в дужки,
бо ясно вираженого поняття додаткової праці ми не знаходимо в буржуазній
політичній економії». \emph{Ред.}
}

Ту саму пропорцію виражено тут навпереміну то у формі
робочих часів, то у формі вартостей, що в них вони втілюються,
то у формі продуктів, що в них існують ці вартості. Звичайно,
припускається, що під вартістю продукту треба розуміти лише
вартість, новоспродуковану протягом робочого дня, а сталу частину
вартости продукту виключено.

У всіх цих формулах дійсний ступінь експлуатації праці, або
норму додаткової вартости, виражено неправильно. Хай робочий
день буде 12 годин. Якщо інші припущення нашого попереднього
прикладу лишаються незмінні, то в цьому випадку дійсний
ступінь експлуатації праці виразиться в таких пропорціях:
$\frac{\text{6 годин додаткової праці}}{\text{6 годин доконечної праці}}=
\frac{\text{додаткова вартість у 3 шилінґи}}{\text{змінний капітал у 3 шилінґи}}
=100\%$.

Навпаки, за формулою II ми маємо:
\begin{gather*}
\text{II. }\frac{\text{6 годин додаткової праці}}{\text{робочий день у 12 годин}} = \\
= \frac{\text{додаткова вартість у 3 шилінґи}}{\text{новоспродукована вартість у 6 шилінґів}} = 50\%\text{.}
\end{gather*}

Ці вивідні формули в дійсності виражають ту пропорцію,
що в ній робочий день або новоспродукована протягом нього
\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
