\parcont{}  %% абзац починається на попередній сторінці
\index{i}{0471}  %% посилання на сторінку оригінального видання
куди незначніша, ніж колибудь за попередніх періодів.\footnote{
«Remarks on the Commercial Policy of Great Britain», London
1815, p. 48.
} Як
мало користи дали сільському пролетаріятові підвищена інтенсивність
і здовження праці, посталі разом з відштучною платою,
показує дальше місце, запозичене з одного партійного твору,
написаного в оборону лендлордів та орендарів: «Переважну
частину рільничих операцій виконують люди, яких наймають
поденно або відштучно\dots{} їхня тижнева плата становить приблизно
12\shil{ шилінґів}, і хоч можна припустити, що робітник за відштучної
плати, через більше стимулювання до праці, заробить на 1 або,
може, і на 2\shil{ шилінґи} більше, ніж за потижневої плати, проте,
цінуючи цілий його дохід, ми бачимо, що його втрати від безробіття
протягом року зрівноважують цей додатковий заробіток\dots{}
Далі ми побачимо взагалі, що заробітні плати цих робітників
стоять у певному відношенні до ціни доконечних засобів існування,
так що робітник з двома дітьми може утримати свою родину,
не вдаючись по допомогу до парафії».\footnote{
«А Defence of the Landowners and Farmers of Great Britain», London
1814, p. 4, 5.
} [Отже, коли б цей
робітник мав трьох дітей, то йому довелося б удаватися по допомогу
до суспільної благодійности].\footnote*{
Заведене у прямі дужки ми беремо з французького видання. \emph{Ред.}
} Малтуз зауважив тоді з
приводу опублікованих парляментом фактів: «Признаюся, я з
незадоволенням дивлюсь на велике поширення практики відштучної
плати. Справді, тяжка праця протягом 12 або 14 годин
денно на якийсь більш-менш довгий період часу — це надто багато
для людської істоти».\footnote{
\emph{Malthus}: «Inquiry into the Nature etc. of Rent.», London 1815,
p. 49 Note.
}

В майстернях, підпорядкованих фабричному законові, відштучна
плата стає загальним правилом, бо тут капітал може збільшувати
робочий день тільки через підвищення інтенсивности».\footnote{
«Робітники відштучної плати становлять, мабуть, \sfrac{4}{5} усіх робітників
на фабриках». («Reports of Insp. of Fact, for 30 th April
1858», p. 9).
}

Із зміною продуктивности праці змінюється й робочий час,
що його репрезентує та сама кількість продукту. Отже, змінюється
й відштучна плата, бо вона є вираз ціни певного робочого
часу. В нашому вищенаведеному прикладі за 12 годин спродуковано
24 штуки, тимчасом як вартість, спродукована за 12 годин,
була 6\shil{ шилінґів}, денна вартість робочої сили — 3\shil{ шилінґи},
ціна робочої години — 3\pens{ пенси} й заробітна плата за штуку —
1\sfrac{1}{2}\pens{ пенса.} Одна штука вбирала в себе \sfrac{1}{2} робочої години. Якщо
той самий робочий день даватиме, приміром, у наслідок подвоєння
продуктивности праці 48 штук замість 24 і якщо всі інші
обставини лишаться незмінні, то відштучна плата зменшиться
з 1\sfrac{1}{2}\pens{ пенса} на \sfrac{3}{4}\pens{ пенса}, бо тепер кожна штука репрезентує лише
\sfrac{1}{4} замість \sfrac{1}{2} робочої години. 1\sfrac{1}{2}\pens{ пенса} × 24 = 3\shil{ шилінґам}, і так
само \sfrac{3}{4}\pens{ пенса} × 48 = 3\shil{ шилінґам.} Інакше кажучи, відштучну плату
\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
