\parcont{}  %% абзац починається на попередній сторінці
\index{i}{0558}  %% посилання на сторінку оригінального видання
плати»]\footnote*{
\emph{Cherbuliez}: «Riche ou Pauvre», p. 146. — Заведене у прямі дужки
ми беремо з французького видання. \emph{Ред.}
}. — Нарешті, Детю де Трасі, буржуазний доктринер з
холодною, як у риби, кров’ю, брутально заявляє: «Бідні нації —
це ті, де народові добре, а багаті нації — де народ звичайно бідний»\footnote{
\emph{Destutt de Trasy}: «Traité de la Volonté et de ses effets», Paris
1826, p. 231: «Les nations pauvres, c’est là où le peuple est à son aise: et
les nations riches, c’est là où il est ordinairement pauvre».
}.

\subsection{Ілюстрація загального закону капіталістичної акумуляції}

\subsubsection{Англія 1846--1866~\abbr{рр.}}

Жоден із періодів сучасного суспільства не є такий сприятливий
для вивчення капіталістичної акумуляції, як період останніх
двадцяти років. Здається, наче він найшов торбу фортуни.
Але з-поміж усіх країн клясичний приклад дає знову таки
Англія, бо вона посідає перше місце на світовому ринку,
тільки в ній цілковито розвинувся капіталістичний спосіб продукції,
і, нарешті, заведення тисячолітнього царства вільної
торговлі від 1846~\abbr{р.}, відібрало від вульґарної політичноїї економії
її останній притулок. Про титанічний проґрес продукції, що зумовив
знову таки значну перевагу останньої половини двадцятирічного
періоду над першою, вже досить зазначено в четвертому
відділі.

Хоч абсолютне зростання англійської людности за останнє півстоліття
було дуже велике, однак відносне зростання, або норма
приросту, безперервно падало, як показує ця таблиця, запозичена
з офіціяльного перепису.

Щорічний процентовий приріст людности Англії й Велзу
за десятиріччями:

\begin{table}[H]
\centering
\noindent\begin{tabular}{lr}
   1811\textendash{}1821 & 1,533\% \\
   1821\textendash{}1831 & 1,446\% \\
   1831\textendash{}1841 & 1,326\% \\
   1841\textendash{}1851 & 1,216\% \\
   1851\textendash{}1861 & 1,141\% \\
\end{tabular}
\end{table}
\noindent{}Розгляньмо тепер, з другого боку, зростання багатства. Найпевнішу
точку опори дає тут рух зисків, земельних рент і~\abbr{т. ін.},
що підлягають прибутковому оподаткуванню. Приріст зисків, що
підпадають оподаткуванню (фармерів і деяких інших рубрик сюди
не включено), становив для Великобританії від 1853 до 1864~\abbr{р.}
50,47\% (або 4,58\% пересічно за рік)\footnote{
«Tenth Report of the Commissioners of H. M’s. Inland Revenue».
London 1866, p. 38.
}, приріст людности протягом
того самого періоду — приблизно 12\%. Збільшення земельних
рент, що підпадають оподаткуванню (сюди належать
будинки, залізниці, копальні, рибальство й~\abbr{т. ін.}), становило
від 1853 до 1864~\abbr{р.} 38\%, або 3\sfrac{5}{12}\% річно, при чому найдужче
збільшення припадало на такі рубрики:
