\parcont{}  %% абзац починається на попередній сторінці
\index{i}{0585}  %% посилання на сторінку оригінального видання
він нічого не має, окрім того, що абсолютно доконечне для його
існування. Він дійшов точки замерзання, що з неї, як із бази,
виходять усі обрахунки фармера. Хай буде що буде, хоч щастя,
хоч нещастя, його це не торкається»\footnote{
Там же, стор. 134.
}.

В 1863~\abbr{р.} проведено офіціяльне дослідження умов харчування
і праці злочинців, засуджених на заслання й на громадські примусові
роботи. Результати його подано у двох товстих синіх
книгах. «Старанне порівняння, — читаємо там, між іншим, —
харчу злочинців по в’язницях Англії із харчами павперів по
робітних домах і вільних сільських робітників цієї ж країни
доводить безперечно, що перші дістають далеко кращі харчі,
ніж будь-яка з тих двох інших кляс»\footnote{
«Report of the Commissioners\dots{} relating to Transpotration and
Penal Servitude», London 1863, p. 42, 50.
}, тимчасом як «маса
праці, якої вимагають від засуджених на громадські примусові
роботи, становить приблизно половину того, що виконує звичайний
сільський робітник»\footnote{
Там же, стор. 77. «Memorandum by the Lord Chief Justice».
}. Ось деякі характеристичні свідчення
свідків. Джон Сміс, директор едінбурзької в’язниці, свідчить.
№ 5056: «Харчі по англійських в’язницях далеко кращі, ніж
харчі звичайних сільських робітників». № 5075: «Це факт, що
звичайні рільничі робітники Шотляндії дуже рідко дістають якебудь
м’ясо». № 3047: «Чи не знаєте ви якихбудь підстав для
того, що злочинців треба годувати далеко краще (much better),
ніж звичайних сільських робітників? — Звичайно, не знаю».
№ 3048: «Чи не вважаєте ви за доцільне робити дальші експерименти,
щоб харчі арештантів, засуджених на громадські примусові
роботи, наблизити до харчів вільних сільських робітників»?\footnote{
Там же, том II, «Evidence».
} «Сільський робітник, — читаємо там, — міг би сказати:
«Я тяжко працюю й не дістаю досить їсти. Коли я був у
в’язниці, я працював не так тяжко, а харчів мав удостачу, і тому
мені краще бути у в’язниці, ніж на волі»\footnote{
Там же, том I, Appendix, стор. 280.
}. Із таблиць, доданих
до першого тому звіту, складено таке порівняльне зведення.

\begin{center}
\captionnew{Тижнева кількість харчів{\mdseries\footnoteA{Там же, стор. 274, 275.}}}
\bigskip
\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}Xrrrr@{}}
  \toprule
  &
  \makecell[r]{Азотові \\  складові \\ частини \\ (унцій)} &
  \makecell[r]{Безазотові \\ складові \\ частини \\ (унцій)} &
  \makecell[r]{Мінеральні \\ складові \\ частини \\ (унцій)} &
  \makecell[r]{~ \\ Загальна \\ сума \\ (унцій)}\\
  \cmidrule{2-5}

  \makehangcell{Злочинець у портлендській в'язниці\dotfill{}} 
    & 28,95 & 150,06 & 4,68 & 183,69 \\
  Матрос королівської фльоти& 29,63 & 152,91 & 4,52 & 187,06  \\
  Солдат\dotfill{}          & 25,55 & 114,49 & 3,94 & 143,98\\
  Каретник (робітник)\dotfill{}  & 24,53 & 162,06 & 4,23 & 190,82\\
  Складач\dotfill{}          & 21,24 & 100,83 & 3,12 & 125,19\\
  Сільський робітник\dotfill{}  & 17,73 & 118,06 & 3,29 & 139,08 \\

\end{tabularx}
\end{center}
