\parcont{}  %% абзац починається на попередній сторінці
\index{i}{0608}  %% посилання на сторінку оригінального видання
частина пустирів і торфовищ, що їх раніш не використовували,
служить тепер для поширення скотарства. Дрібні й середні
фармери — я залічую сюди всіх тих, що обробляють не більше
як 100 акрів землі — все ще становлять приблизно \sfrac{8}{10} із загального
числа\footnoteA{Примітка до другого видання. Згідно з однією таблицею в \emph{Murphy}:
«Ireland, Industrial, Political and Social», 1870, 94,6\% усіх земель
є фарми, менші від 100 акрів кожна і 5,4\% — фарми понад 100 акрів.}.  Конкуренція капіталістичної рільничої продукції
щораз більше й більше душить їх, і тим то вони постійно постачають
клясі найманих робітників нових рекрутів. Однісінька
велика промисловість Ірляндії, фабрикація полотна, потребує
порівняно мало дорослих робітників-чоловіків і, не зважаючи
на її поширення після подорожчання бавовни в 1861--1866~\abbr{рр.},
вона взагалі вживає лише порівняно незначну частину людности.
Як усяка інша велика промисловість, вона постійними коливаннями
у своїй власній сфері постійно продукує відносне перелюднення,
навіть і за абсолютного зростання маси робітників, яку
вона поглинає. Злидні сільської людности є за п’єдестал для велетенських
фабрик сорочок тощо, робітнича армія яких розпорошена
здебільшого по селах. Тут ми знову таки бачимо змальовану
раніш систему домашньої праці — систему, де недостатня
плата за роботу і надмірна праця служать за методичні засоби
продукувати «зайвих» робітників. Нарешті, хоч зменшення людности
не має тут таких руйнаційних наслідків, як у країні з розвиненою
капіталістичною продукцією, проте й тут воно відбувається
не без постійного зворотного впливу на внутрішній ринок.
[Еміґрація лишає по собі не лише порожні будинки, але й зруйнованих
квартироздавців]\footnote*{Заведене у прямі дужки ми беремо з другого німецького видання. \emph{Ред.}}. Та прогалина, що її створює тут
еміґрація, не лише зменшує місцевий попит на працю, але також
і доходи дрібних крамарів, ремісників, взагалі дрібних промисловців.
[Кожне нове виселення перетворює частину дрібної середньої
кляси на пролетарів]\footnotemarkZ[\value{footnoteZ}]. Звідси зменшення доходів між
60 і 10\pound{ фунтами стерлінґів} у таблиці Е.

Ясну картину становища сільських поденників в Ірляндії
ми маємо у звітах інспекторів ірляндської адміністрації в справах
про бідних (1870)\footnoteA{
«Reports from the Poor Law Inspectors on the wages of Agricultural
Labourers in Dublin, 1870». Порівн. також «Agricultural Labourers
(Ireland) Return etc. dated 8th March 1861», London, 1862.
}. Урядовці такого уряду, що тримається
лише за допомогою баґнетів і стану облоги, то явного, то прихованого,
мусять бути обережними у висловах, чим їхні колеґи
в Англії нехтують; а проте вони не дозволяють своєму урядові
уколисувати себе ілюзіями. За їхніми відомостями, рівень
заробітної плати на селі, і досі все ще дуже низький, все ж за
останні двадцять років підвищився на 50--60\% і становить
тепер пересічно 6--9\shil{ шилінґів} на тиждень. Але за цим позірним
\index{i}{0609}  %% посилання на сторінку оригінального видання
підвищенням криється реальне зниження заробітної плати,
бо воно навіть не урівноважує того підвищення цін на доконечні
засоби існування, що сталося за той час. Доказ — нижченаведений
витяг з офіціяльних звітів одного ірляндського робітного
дому.

\vspace{-2\medskipamount}
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption*{Пересічні тижневі витрати на утриманця однієї людини}
  \noindent\begin{tabular}{@{}llll@{}}
    \toprule
    Роки & Харчі & Одяг & Разом \\
    \midrule
    Від 29 вересня 1848~\abbr{р.} 
    до 29 вересня 1849~\abbr{р.} & 1\shil{ шилінґ} 3\tbfrac{1}{4}\pens{ пенса} &  3\pens{ пенси}  &  1\shil{шил.} 6\tbfrac{1}{4}\pens{ пенса} \\

    Від 29 вересня 1868~\abbr{р.} 
    до 29 вересня 1869~\abbr{р.} & 2\shil{ шилінґи} 7\tbfrac{1}{4}\pens{ пенса} & 6\pens{ пенсів} & 3\shil{шил.} 1\tbfrac{1}{4}\pens{ пенса} \\
  \end{tabular}
\end{table}
\vspace{-2\medskipamount}

\noindent{}Отже, ціна доконечних засобів існування підскочила майже
вдвоє, а ціна одягу рівно вдвоє, аніж перед двадцятьма роками.

\looseness=-1
Навіть коли залишити осторонь цю диспропорцію, то саме
порівняння заробітних плат, визначених у грошах, далеко ще
не дає правдивого висновку. Перед голодом велику частину заробітної
плати на селі видавали in natura, грішми виплачували
лише дуже невеличку частину; нині грошова виплата стала загальним
правилом. Вже з цього випливає, що, хоч який буде
рух реальної заробітної плати, її грошовий рівень мусив підвищитися.
«Перед голодом сільський поденник мав шматок
землі, де він культивував картоплю і відгодовував свиней та
дробину. Нині він мусить не тільки купувати собі всі засоби
існування, але він втрачає й ті доходи, що він мав із продажу
свиней, дробини і яєць»\footnote{
Там же, стор. 291.
}. Справді, раніше сільські робітники
зливалися з дрібними фармерами і здебільша становили
лише ар’єрґард середніх і великих фарм, де вони находили для
себе заняття. Лише від часу катастрофи 1846~\abbr{р.} вони почали становити
частину кляси власне найманих робітників, окрему верству,
зв’язану із своїми панами-наймачами лише грошовими відносинами.
Ми вже знаємо, який був їхній житловий стан перед 1846~\abbr{р.}
Від того часу він ще більше погіршав. Деяка частина сільських
поденників, що, зрештою, з дня на день меншає, живе ще на
землях фармерів у переповнених хатинах, що їхній огидний стан
далеко перевищує все те найгірше, що виявили нам у цьому відношенні
англійські рільничі округи. І такий є стан речей повсюди,
за винятком деяких округ в Ulster’i, на півдні у графствах
Cork, Limerick, Kilkenny та інших; на сході у Wicklow’i
Wexford’i і~\abbr{т. д.}; у центрі в King’s і Queen’s County, Dublin’i
і~\abbr{т. д.}; на півночі в Down’i, Antrim’y, Tyrone і~\abbr{т. д.}; на заході
в Sligo, Roscommon’i, Mayo, Galway і~\abbr{т. д.} «Це, — вигукує один
\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
