\parcont{}  %% абзац починається на попередній сторінці
\index{i}{0613}  %% посилання на сторінку оригінального видання
(unsound). Лорд тримається фактів. А факт є той, що в міру того,
як меншає кількість ірляндської людности, ірляндські ренти
зростають, що збезлюднений «добродійне» для земельного власника,
отже, і для землі, отже, і для народу, що є лише приналежність
землі. Отож він заявляє, що Ірляндія все ще перелюднена,
і що потік еміґрації пливе все ще занадто поволі. Щоб бути цілком
щасливою, Ірляндія мусить позбутися принаймні ще \sfrac{1}{3} мільйона
робітників. Не думайте собі, що цей, до того всього ще й
поетичний, лорд є лікар із школи Sangrado, який завжди, коли
він не помічав у свого недужого поліпшення, приписував йому
кровоспуск, потім знову кровоспуск, поки, нарешті, в недужого
разом з його кров’ю пропадала і його хороба. Лорд Дюфрен
вимагає нового кровоспуску лише в \sfrac{1}{3} мільйона людей
замість майже 2 мільйонів, кровоспуску, без якого дійсно ніяк
неможливо завести тисячолітнього блаженного царства на Еріні.
Докази подати не важко.

Число і розмір фарм в Ірляндії 1864 р.

             1                                2                           3
               4
Фарми не більш        Фарми  від 2      Фарми від 6                 Фарми від 16
      від 1 акра                 до 5 акрів          до 15 акрів                   до 30 акрів
Число      Акри           Число    Акри      Число     Акри             Число      Акри
 48.653    25.394          82.037  288.916    176.368   1.836.310  136.578   3.051.343

          5                                   6                                7
              8
Фарми від 31              Фарми від 51              Фарми понад           Загальна площа
   до 50 акрів                   до 100 акрів               100 акрів
Число    Акри               Число    Акри              Число   Акри                 Акри 188а
71.961  2.906.274          54.247   3.983.880       31.927 8.227.807              29.319.924

Централізація знищила між 1851 і 1861 рр. переважно фарми
перших трьох категорій — нижче 1 і не вище 15 акрів. Вони
мусять зникнути передусім. Це дає 307.058 «зайвих» фармерів,
або 1.228.232 особи, коли при низькому пересічному обрахунку
покласти 4 особи на родину. При неймовірному припущенні, що
по закінченні революції в рільництві \sfrac{1}{4} з них знову знайде собі
роботу, все ж лишається 921.174 особи, що мусять еміґрувати. Категорії
4, 5 і 6, більші за 15 і не більші за 100 акрів, як це давно
відомо в Англії, занадто дрібні для капіталістичного рільництва,
а для вівчарства це зовсім незначні величини. Отже, при
тому самому припущенні, що й раніш, мусять еміґрувати ще
788.761 особа, разом 1.709.532. А що l’appétit vient en man-

188a Загальна площа включає також торфовища й пустирі.
\index{i}{0614}  %% посилання на сторінку оригінального видання
geant,\footnote*{
— апетит приходить під час їди. \emph{Ред.}
} то великі землевласники незабаром відкриють, що Ір-
ляндія із 3 \footnote{
. Таємниця первісної акумуляції

Ми бачили, як гроші перетворюються на капітал, як за допомогою
капіталу утворюється додаткова вартість, а з додаткової
вартости — додатковий капітал. Але акумуляція капіталу має за
передумову додаткову вартість, додаткова вартість — капіталі-
}/2 мільйонами людности все ще бідна країна, а бідна,
тому що перелюднена, отже, збезлюднення її мусить піти ще
значно далі, щоб вона могла виконати своє справжнє призначення
бути за пасовисько для овець і рогатої худоби Англії.\footnoteA{
Як окремі земельні власники й англійське законодавство пляномірно
використовували голод і викликані ним обставини, щоб силоміць
провести революцію в рільництві і звести людність Ірляндії до кількости,
вигідної для лендлордів, це я покажу докладніше у третій книзі
цього твору, у відділі про земельну власність. Там я повернуся й до становища
дрібних фермерів і сільських робітників. Тут я подам лише одну
цитату. Нассау В. Сеніор у своєму посмертному творі «Journals, Conversations
and Essays relating to Ireland». 2 volumes. London 1868,
vol. II, p. 282 каже, між іншим, ось що: «Влучно зауважив д-р Ґ., що в
нас є закон про бідних, і що він є могутнє знаряддя, щоб забезпечити
перемогу лендлордам; друге знаряддя — еміґрація. Жоден друг Ірляндії
не побажає, щоб війна (між лендлордами й дрібними кельтськими
фармерами) тривала далі, — ще менш, щоб вона скінчилась перемогою
фармерів\dots{} Що швидше вона (ця війна) скінчиться, що швидше Ірляндія
перетвориться на пасовиська (grazing country) з порівняно нечисленною
людністю, якої треба для пасовиськ, то краще для всіх кляс». — Англійські
хлібні закони 1815 р. забезпечували Ірляндії монополію вільно довозити
хліб у Великобрітанію. Таким чином вони штучно сприяли рільництву.
У 1846 р. разом із скасуванням хлібних законів одразу знищено
і цю монополію. Не кажучи вже про всі інші обставини, лише цієї
події було досить, щоб надати потужного поштовху перетворенню ірляндської
орної землі на пасовиська, концентрації фарм і вигнанню дрібних
селян. Після того, як протягом 1815—1846 рр. уславляли родючість
ірляндського ґрунту і вселюдно оголосили, що з самої природи
його призначено виключно на культивування пшениці, тепер англійські
аґрономи, економісти, політики раптом зробили відкриття, що він придатний
лише для культивування кормових трав! Пан Леонс де Лявернь
поспішив повторити це по той бік каналу. Треба бути такою «серйозною»
людиною, як пан Лявернь, щоб йняти віри таким наївним теревеням.
}

Ця корисна метода, які і все гарне на цьому світі, має свій
поганий бік. Рівнобіжно з акумуляцією земельної ренти в Ірляндії
ірляндці акумулюються в Америці. Ірляндець, що його виганяють
вівці та бики, з’являється по той бік океану, як феній.
І проти старої владарки морів повстає чимраз грізніш велетенська
молода республіка.

                                      Acerba fata Romanos agunt
                                       Scelusque fraternae necis.\footnote*{
Жене римлян сувора доля і злочин братовбивства. \emph{Ред.}
}

Розділ двадцять четвертий

Так звана первісна акумуляція
\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
