
\index{iii2}{0063}  %% посилання на сторінку оригінального видання

 \begin{table}[h]
   \begin{center}
  \caption*{ІI. 1844\textendash{}1853}
   \begin{tabular} {l r c c c c}
   \toprule
      \multirowcell{2}{\makecell{Час}} &
     \multirowcell{2}{\makecell{Металева\\ готівка\\ банку\\ ф. ст.}} &
      \multirowcell{2}{\makecell{Ринкова\\ норма \\ дисконту \\ в\%}} &
      \multicolumn{3}{c}{З 15 головних товарів} \\
    \cmidrule(l){4-6}
    & & & \makecell{Піднеслися \\ ціною } & Впали & Без змін \\
    % TODO Щось пішло не так, довелось додати пустий рядок
    & & & & & \\
    \midrule
1844, 1 березня   & 16.162.000 &   2\sfrac{1}{4} & \textemdash & \textemdash & \textemdash \\
1845, 1 грудня    & 13.237.000 &   4\sfrac{1}{2} & 11 &   4 & \textemdash \\
1846, 1 вересня   & 16.366.000 &   3     & 7  &   8 & \textemdash \\
1847, 1 \ditto{вересня} &  9.140.000 &   6     & 6  &  6  & 3 \\
1850, 1 березня   & 17.126.000 & 2\sfrac{1}{2} &    5 & 9  &  1 \\
1851, 1 червня    & 13.705.000 &   3   &  2   & 11 &   2 \\
1852, 1 вересня   & 21.853.000 & 1\sfrac{3}{4} &   9  & 5  &  1 \\
1853, 1 грудня    & 15.093.000 &   5   & 14   &  \textemdash  &  1 \\
 \end{tabular}
 \end{center}
 \end{table}

Hubbard додає до цього таке пояснення: «Як за 10 років, 1834--43, так
і за 1844--53 роки поряд коливання кількости золота в банку в кожному
випадку відбувалося збільшення або зменшення позичкової вартости грошей, що
визичалися під дисконт; а з другого боку, зміни товарових цін в країні виявляють
повну незалежність від розмірів циркуляції, оскільки ці останні виявляються
в коливаннях кількости золота в Англійському банку». (Bank Acts Report, 1857,
II., р. 290 та 291).

Що попит та подання товарів реґулює їхні ринкові ціни, то очевидно, яка
є помилкова Оверстонова ідентифікація попиту на позичковий грошовий капітал
(або, радше, відхилів подання від попиту), оскільки цей попит виявляється
в нормі дисконту, з попитом на дійсний «капітал». Твердження, що товарові
ціни реґулюються коливаннями в сумі currency, ховається тепер за фразою, що
коливання норми дисконту виявляють собою коливання попиту на дійсний речовий
капітал, у відміну від грошового капіталу. Ми бачили, що й Норман, і
Оверстон дійсно стверджували це перед тією самою комісією, та бачили, до яких
нікчемних викрутів при цьому мусіли вони вдаватися, особливо останній, поки
він, кінець-кінцем, таки добре впіймався. (Розділ XXVI). Де дійсно давня вигадка,
ніби зміни в масі наявного золота, збільшуючи або зменшуючи кількість
засобів циркуляції в країні, мусять піднести або знизити товарові ціни в межах
цієї країни. Якщо золото вивозять, то за цією currency-теорією ціни товарів
мусять підноситися в тій країні, куди надходить золото, і разом з цим мусить
підноситися вартість експорту країни, що вивозить золото, на ринку країни, що
довозить золото; навпаки, вартість експорту останньої країни на ринку першої
буде спадати, зростаючи в країні, звідки походить той експорт та куди прямує
золото. Однак, в дійсності зменшення кількости золота підносить лише рівень проценту,
а зменшення тієї кількости знижує його, і коли б цих коливань рівня проценту
не бралось на увагу при визначенні коштів продукції або при визначенні
попиту та подання, то товарових цін вони, ті коливання, цілком не зачіпали б.

У тому самому звіті N. Alexander, шеф однієї значної фірми, що провадить
справи в Індії, так висловлюється про великий відплив срібла до Індії та Китаю
коло середини 50-х років почасти в наслідок китайської громадянської війни, що
припинила збут англійських тканин в Китаю, почасти в наслідок тієї хороби
шовковика в Европі, що дуже обмежила італійське та французьке шовківництво.

«4337. Чи цей відплив іде до Китаю, чи до Індії? — Ви шлете срібло до
Індії та на добру частину його купуєте опіюм, що весь іде до Китаю на те, щоб
\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
