\parcont{}  %% абзац починається на попередній сторінці
\index{iii2}{0134}  %% посилання на сторінку оригінального видання
акрі землі того самого роду лишився незмінний; припущено тільки, — і це кожного
даного моменту відбувається в усякій країні, — що землі різних родів перебувають
у певному відношенні до всієї оброблюваної землі; і що відношення, — а це постійно
відбувається в двох країнах при порівнянні їх одна з однією, або в тій самій
країні за різних часів, — в якому вся оброблювана земельна площа розподіляється
між різними родами землі, змінюється.

Порівнюючи Іа з І, ми бачимо, що коли площа оброблюваних земель усіх
чотирьох розрядів зростає в однаковій пропорції, то з подвоєнням кількосте
оброблюваних акрів подвоюється вся продукція, а також рента в збіжжі і грошах.

\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \emph{Таблиця Iс.}
    \footnotesize

  \begin{tabular}{c c c c c c c}
    \toprule
      \multirowcell{2}{\makecell{Рід \\землі}} &
      \multirowcell{2}{\makecell{Акри}} &
      \multicolumn{2}{c}{Ціна продукції} &
      \multirowcell{2}{\makecell{Продукт}} &
      \multirowcell{2}{\makecell{Рента \\ в збіжжі}} &
      \multirowcell{2}{\makecell{Грошова \\рента}} \\
      \cmidrule(rl){3-4}

      &  &  На акр. & В сумі & &                    &  \\
      \midrule

      A & 1\phantom{акр.} &  3  ф. ст.                 & 3  ф. ст.         & 1  кварт.         & 0  кварт.         & 0  ф. ст.\\
      B & 2\phantom{акр.} &  3  \ditto{ф.} \ditto{ст.} & 6  \ditto{ф.} \ditto{ст.} & 4  \ditto{кварт.} & 2  \ditto{кварт.} & 6  \ditto{ф.} \ditto{ст.}\\
      C & 5\phantom{акр.} &  3  \ditto{ф.} \ditto{ст.} & 15  \ditto{ф.} \ditto{ст.}  & 15  \ditto{кварт.} & 10  \ditto{кварт.} & 30  \ditto{ф.} \ditto{ст.}\\
      D & 4\phantom{акр.} &  3  \ditto{ф.} \ditto{ст.} & 12  \ditto{ф.} \ditto{ст.}  & 16  \ditto{кварт.} & 12  \ditto{кварт.} & 36  \ditto{ф.} \ditto{ст.}\\
     \cmidrule(rl){1-1}
     \cmidrule(rl){2-2}
     \cmidrule(rl){4-4}
     \cmidrule(rl){5-5}
     \cmidrule(rl){6-6}
     \cmidrule(rl){7-7}
     Сума & 12 акр. &                 & 36 ф. ст.  & 36 кварт.        & 24  кварт.         & 72  ф. ст. \\
  \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Але порівнюючи послідовно І$b$ з І$с$, ми знайдемо, що в обох випадках площа
оброблюваної землі збільшується утроє. В обох випадках вона збільшується з
4 до 12 акрів, але найбільше збільшення в I$b$ відбувається в розрядах
$а$ і $b$, в яких $а$ не дає жодної ренти, а $b$ дає найменшу
диференційну ренту, а саме з 8 новооброблюваннх акрів на землю $а$ і $b$
припадає по 3, разом 6, тимчасом,
як на $c$ і $d$ припадає лише по 1 акрові, разом 2. Іншими словами: \sfrac{3}{4} приросту
припадають на $а$ і $b$ і лише \sfrac{1}{4} на $c$ і $d$. Коли таке припустити, то в
I$b$ порівняно з І, потроєному збільшенню площі обробленої землі не відповідає
таке саме потроєне збільшення продукту, бо кількість його збільшилась з 10
не до 30, а лише до 26. З другого боку, тому, що значна частина усього приросту
постала на землі $А$, що не дає ренти, а більша частина приросту на
кращих землях постала на розряді $В$, то рента в збіжжі збільшується лише
з 6 до 14 кварт., а грошова рента — з 18 до 42 ф. стерл.

Коли ми, навпаки, порівняємо І$с$ з І, де земля, яка не дає ренти, зовсім
не збільшується в розмірі, а земля, що дає мінімальну ренту, збільшується
лише незначно, тоді як найбільший приріст припадає на $C$ і $D$, то ми побачимо,
що при потроєному збільшенні обробленої землі продукція зросла з 10 до
36 квартерів, тобто більш, ніж у три рази; рента в збіжжі збільшилася з 6 до
24 квартерів, або в чотири рази; і так само збільшилась грошова рента
з 18 до 72 ф. стерл.

В усіх цих випадках по самій суті справи ціна хліборобського продукту
лишається незмінною; в усіх випадках загальна сума ренти зростає з поширенням
культури, оскільки воно відбувається не виключно на гіршій землі, що
не дає жодної ренти. Але зріст цей різний. В тій самій мірі, в якій поширення
відбувається на кращих землях і в якій, отже, маса продукту зростає не тільки
пропорційно поширенню земельної площи, але швидше, — зростає і рента в
збіжжі і в грошах. В тій самій мірі, в якій поширення відбувається переважно
на найгіршій землі і на близьких до неї родах землі (при чому припускається,
що розряд найгіршої землі лишається той самий), в цій самій мірі загальна
сума ренти збільшується непропорційно поширенню культивованої площі. Отже,
в двох країнах, де земля $А$, що не дає ренти, однакова якістю, сума ренти
буде перебувати у зворотному відношенні до тієї відповідної частини, яку в загальній
площі обробленої землі становлять найгірші і менш родючі землі, а тому

\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
