
\index{iii2}{0174}  %% посилання на сторінку оригінального видання

Отож з цих таблиць випливає таке.

Насамперед, що в ряду рент відношення точно такі самі, як у ряду ріжниць
родючости, виходячи з реґуляційної землі, що не дає ренти, як нулевого
пункту. Рента визначається не абсолютним здобутком, а лише ріжницями здобутку.
Чи дають різного роду землі 1, 2, 3, 4, 5 бушелів, чи 11, 12, 13, 14,
15 бушелів здобутку з акра, ренти в обох випадках становлять ряд: 0, 1, 2,
З, 4 бушелі, або відповідний цьому грошовий здобуток.

Але куди важливіший наслідок є у відношенні до загальної суми, ренти
при повторній витраті капіталу на тій самій землі.

В п’ятьох випадках з досліджених тринадцятьох \emph{подвоюється} разом з витратою
капіталу і загальна сума ренти; замість $10 × 12$ шил. вона стає
$10 × 24$ шил. \deq{} 240\shil{ шил.} Випадки ці такі:

Випадок І, стала ціна, варіянт І: незмінне підвищення продукції (таблиця
XII).

Випадок II, низхідна ціна, варіянт III: ростуче підвищення продукції
(таблиця XVIII).

Випадок III, висхідна ціна, перша видозміна, коли земля $А$ залишається
реґуляційною у всіх трьох варіянтах (таблиці XIX, XX, XXI).

У чотирьох випадках рента підвищується \emph{більш, ніж удвоє}, а саме:

Випадок І, варіянт III: стала ціна, але ростуче підвищення продукції
(таблиця XV). Сума ренти підвищується до 330\shil{ шил.}

Випадок III, друга видозміна, коли земля $А$ дає ренту в усіх трьох варіянтах
(таблиця XXII, рента $= 15 × 30 \deq{} 450$\shil{ шил.}; таблиця ХХІІІ, рента $= 5 ×
20 \dplus{} 10 × 28 \deq{} 380$ шил.; таблиця XXIV, рента
$= 5 × 15 \dplus{} 15 × 33\sfrac{3}{4} \deq{} 581\sfrac{1}{4}$\shil{ шил.}).

В одному випадку вона \emph{підвищується}, але не до подвійної суми проти
ренти, одержуваної при першій витраті капіталу.

Випадок І, стала ціна, варіянт II: низхідна продуктивність другої витрати
за умов, коли $В$ не стає землею, що зовсім не дає ренти (таблиця XIV, рента
$= 4 × 6 \dplus{} 6 × 21 \deq{} 150$\shil{ шил.}).

Нарешті, тільки в трьох випадках загальна рента при другій витраті
капіталу, для всіх родів землі разом, лишається в тому самому становищі, як при
першій витраті (таблиця XI); це ті випадки, коли земля $А$ перестає брати участь
у конкуренції, а земля $В$ стає реґуляційною, і тому землею, що не дає ренти.
Отже, рента відпадає не тільки з $В$, але вона зменшується в кожному наступному
члені ряду рент; цим зумовлюється наслідок. Випадки ці такі:

Випадок І, варіянт II, коли умови такі, що земля $А$ випадає (таблиця XIII).
Сума рент дорівнює $6 × 20$, отже $10 × 12 \deq{} 120$, як у таблиці XI.

Випадок II, варіянт І і II.~Тут, згідно з припущеннями, неодмінно випадає
земля $А$ (таблиці XVI і XVII), і сума ренти є знову $6 × 20 \deq{} 10 × 12 \deq{}
120$\shil{ шил.}

Таким чином це значить: в переважній більшості всіх можливих випадків
в наслідок збільшеного приміщення капіталу в землю рента підвищується як
з акра землі, що дає ренту, так і в її загальній сумі. Лише в трьох випадках
з досліджених тринадцятьох загальна сума її лишається без зміни. Це ті випадки,
коли найгіршої якости земля, що до того часу не давала ренти й відігравала
ролю реґуляційної землі, перестає брати участь у конкуренції, і земля безпосередньо
краща якістю стає на її місце, отже, перестає давати ренту. Але і в
цих випадках ренти з кращих земель підвищуються проти тих рент, які завдячують
своїм походженням першій витраті капіталу; коли рента з $C$ понижується
з 24 до 20, то для $D$ і $Е$ вона підвищується з 36 і 48 до 40 і 60\shil{ шил.}

Пониження загальної суми рент нижче від того рівня, що вона мала за
першої витрати капіталу (таблиця XI) було б можливе лише тоді, коли б, крім
\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
