\parcont{}  %% абзац починається на попередній сторінці
\index{iii2}{0182}  %% посилання на сторінку оригінального видання
капіталу, яка продукувала б квартер дорожче за 3\pound{ ф. стерл.}, призвела б до
скорочення його зиску. Це, за недостатньої продуктивности, перешкоджає вирівнянню індивідуальної
пересічної ціни.

Візьмімо цей випадок у колишньому прикладі, коли ціна продукції на
землі $А$ в 3\pound{ ф. стерл.} за квартер реґулює ціну для землі $В$.

\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \footnotesize

  \begin{tabular}{c@{  } c@{  } c@{  } c@{  } c@{  } c@{  } c@{  } c@{  } c@{  } c@{  } c}
    \toprule
      Капітал &
      Зиск &
      \makecell{Ціна \\ продукції} &
      Здобуток &
      \makecell{Ціна \\ продукції \\ за кварт.} &
      \multicolumn{2}{c}{Продажна ціна} &
      Надзиск &
      Витрата \\

      \cmidrule(r){1-1}
      \cmidrule(r){2-2}
      \cmidrule(r){3-3}
      \cmidrule(r){4-4}
      \cmidrule(r){5-5}
      \cmidrule(r){6-7}
      \cmidrule(r){8-8}
      \cmidrule(r){9-9}\pound{ ф. ст.} & ф. ст. & ф. ст. & Кварт & ф. ст. & \makecell{за квартер \\ ф. ст.} & \makecell{разом \\ ф. ст.} & ф. ст. & ф. ст.   \\
      \midrule
      \phantom{0}2\sfrac{1}{2}           & \phantom{1}\sfrac{1}{2} & \phantom{0}3 & 2\phantom{\sfrac{1}{2}} & 1\sfrac{1}{2}           & 3 & \phantom{0}6\phantom{\sfrac{1}{2}} & 3\phantom{\sfrac{1}{2}} & \textemdash \\
      \phantom{0}2\sfrac{1}{2}           & \phantom{1}\sfrac{1}{2} & \phantom{0}3 & 1\sfrac{1}{2}           & 2\phantom{\sfrac{1}{2}} & 3 & \phantom{0}4\sfrac{1}{2}           & 1\sfrac{1}{2}           & \textemdash \\
      \phantom{0}5\phantom{\sfrac{1}{2}} & 1\phantom{\sfrac{1}{2}} & \phantom{0}6 & 1\sfrac{1}{2}           & 4\footnotemarkZ{}\phantom{1}  & 3 & \phantom{0}4\sfrac{1}{2}           & \textemdash             & 1\sfrac{1}{2}           \\
      \phantom{0}5\phantom{\sfrac{1}{2}} & 1\phantom{\sfrac{1}{2}} & \phantom{0}6 & 1\phantom{\sfrac{1}{2}} & 6\phantom{\sfrac{1}{2}} & 3 & \phantom{0}3\phantom{\sfrac{1}{2}} & \textemdash             & 3\phantom{\sfrac{1}{2}} \\

     \cmidrule(r){1-1}
     \cmidrule(r){2-2}
     \cmidrule(r){3-3}
     \cmidrule(r){7-7}
     \cmidrule(r){8-8}
     \cmidrule(r){9-9}

       15\phantom{\sfrac{1}{2}} & 3\phantom{\sfrac{1}{2}} & 18 & & & & 18\phantom{\sfrac{1}{1}} & 4\sfrac{1}{2} & 4\sfrac{1}{2} \\
  \end{tabular}

  \end{center}
\end{table}
\footnotetextZ{В німецькому тексті тут стоїть «3». Очевидна помилка. \Red{Пр.~Ред}}

Ціна продукції 3\sfrac{1}{2} квартерів з перших двох витрат капіталу так само
становить для орендаря 3\pound{ ф. стерл.} за квартер, бо йому доводиться виплачувати
ренту в 4\sfrac{1}{2}\pound{ ф. стерл.}, при чому ріжниця між його індивідуальною ціною продукції
і загальною ціною продукції іде, таким чином, не в його кишеню. Отже,
надмір ціни продукту перших двох витрат не може йому покрити дефіциту
в продуктах третьої і четвертої витрати капіталу.

1\sfrac{1}{2} квартера від витрати капіталу 3) коштують орендареві, включаючи
і зиск, 6\pound{ ф. стерл.}; але за реґуляційної ціни в 3\pound{ ф. стерл.} за квартер він може
продати їх лише за 4\sfrac{1}{2}\pound{ ф. стерл}. Отже, він втратив би не тільки ввесь
зиск, але й понад нього \sfrac{1}{2}\pound{ ф. стерл.} або  10\% вкладеного капіталу в 5\pound{ ф. стерл}.
Його втрата з зиску і капіталу при витраті капіталу 3) дорівнювала б  1\sfrac{1}{2}\pound{ ф. стерл.}, а при витраті капіталу 4) — 3\pound{ ф. стерл.}, разом 4\sfrac{1}{2}\pound{ ф. стерл.}, якраз
стільки, скільки становить рента від продуктивніших витрат капіталу, що їхня
індивідуальна ціна продукції саме тому не може справити вирівнювального
впливу на індивідуальну пересічну ціну продукції всього продукту землі $В$, що
надмір його доводиться виплатити як ренту третій особі.

Коли б для задоволення попиту довелося випродукувати додаткові 1\sfrac{1}{2}
квартери з допомогою третьої витрати капіталу, то регуляційна ринкова ціна
мусила б піднестись до 4\pound{ ф. стерл.} за квартер. В наслідок цього підвищення
реґуляційної ринкової ціни рента на землі $В$ для першої і другої витрати капіталу
підвищилась би, а на землі $А$ створилася б рента.

Отже, хоч диференційна рента є лише формальне перетворення надзиску
в ренту, і хоч власність на землю дає тут власникові лише можливість перемістити
надзиск з рук орендаря в свої, проте виявляється, що послідовна витрата
капіталу на ту саму земельну площу або, що сходить на те саме, збільшення
капіталу, витраченого на тій самій земельній площі, за низхідної норми
продуктивности капіталу і незмінної реґуляційної ціни геть швидше доходить
до своєї межі, отже, досягає в дійсності більш або менш штучної межі, в наслідок
просто формального перетворення надзиску в земельну ренту, що є наслідком
земельної власности. Отже підвищення загальної ціни продукції, яке стає
тут доконечним за вужчих меж, ніж в інших умовах, є тут не тільки за причину
\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
