Це треба тепер коротко пояснити окремими ілюстраціями.
Ми починаємо з кінця, з економії на умовах виробництва,
оскільки ці останні разом з тим становлять собою умови існування й життя робітника.

II. Заощадження на умовах праці коштом робітника

Кам’яновугільні копальні. Нехтування найнеобхідніших витрат.

„При тій конкуренції, яка панує... між володільцями кам’яновугільних копалень, не робиться витрат
більше, ніж потрібно
для того, щоб подолати найочевидніші фізичні труднощі; а при
конкуренції між шахтними робітниками, яких звичайно є надмірна кількість, ці останні охоче піддають
себе значним небезпекам і найшкідливішим впливам за плату, тільки трохи вищу,
ніж плата сусідніх сільських поденників, бо праця в копальнях
дозволяє з вигодою використовувати ще й їхніх дітей. Цієї подвійної конкуренції цілком досить... щоб
привести до того, що
більша частина копалень експлуатується при надто недосконалих осушенні і вентиляції; часто при
погано збудованих шахтах,
з поганими скріпами, при нездатних машиністах, погано прокладених і погано збудованих штольнях і
відкотних шляхах; а це спричиняє руйнування життя і здоров’я робітників або калічення їх,
про що статистика дала б жахливу картину“ („First Report
on Children’s Employment in Mines and Collieries etc. 21 April
1829“, стор. 102). В англійських кам’яновугільних копальнях коло
1860 року щотижня вбивалося пересічно 15 чоловіка. За звітом
про Coal Mines Accidents [нещасні випадки в кам’яновугільних
копальнях] (6 лютого 1862 р.), за 10 років, з 1852 до 1861,
було вбито разом 8466 чоловіка. Але це число, як каже сам
звіт, значно применшене, бо в перші роки, коли фабричні інспектори були тількищо настановлені, а їх
округи були занадто
великі, про велике число нещасних і смертельних випадків зовсім не повідомлялось. Саме та обставина,
що, не зважаючи на
все ще дуже великий убій робітників і недостатнє число та
незначну владу інспекторів, число нещасних випадків, відколи
засновано інспекцію, дуже зменшилось, — саме це показує природну тенденцію капіталістичної
експлуатації. — Ці людські
жертви є здебільшого результат брудної скнарості володільців
шахт, які часто, наприклад, викопують одну тільки шахту, так
що не тільки неможлива ніяка справжня вентиляція, але неможливо і вийти з шахти, коли цей єдиний
вихід завалюється.

Капіталістичне виробництво, якщо ми розглядатимем його
відокремлено, абстрагуючись від процесу циркуляції і спустошень конкуренції, поводиться надзвичайно
економно із здійсненою, упредметненою в товарах працею. Навпаки, воно далеко
більше, ніж всякий інший спосіб виробництва, є марнотратником
людей, живої праці, марнотратником не тільки тіла й крові, але
