є насамперед тільки вартість у грошовій формі. Правда, при
розгляді грошей як засобу циркуляції припускається, що відбувається
не тільки одна метаморфоза одного товару. Навпаки,
розглядається суспільне сплетіння цих метаморфоз. Тільки
таким способом ми приходимо до обігу грошей і до розвитку їх
функції як засобу циркуляції. Але наскільки цей зв’язок важливий
для переходу грошей до їх функції засобу циркуляції та
для зміни їх форми, що випливає з цього, настільки ж він не
має значення для угод між окремими покупцями і продавцями.

Навпаки, розглядаючи подання й попит, ми бачимо, що подання
дорівнює сумі продавців або виробників певного роду
товарів, а попит дорівнює сумі покупців або споживачів (особистих
чи продуктивних) того самого роду товарів. І при тому
суми ці діють одна на одну як єдності, як агрегатні сили. Окрема
особа діє тут тільки як частина суспільної сили, як атом маси,
і саме в цій формі конкуренція виявляє суспільний характер
виробництва й споживання.

Та з конкуруючих сторін, яка в даний момент слабша, є разом
з тим та сторона, де кожна окрема особа діє незалежно від маси
своїх конкурентів, а часто й прямо проти них, і саме цим робить
відчутною залежність одного конкурента від іншого, тимчасом
як дужча сторона завжди протистоїть своїм противникам як
більш-менш згуртована єдність. Якщо попит на певний сорт
товарів більший, ніж подання, то — в певних межах — один покупець
перебиває іншому і таким чином підвищує для всіх ціну
товару понад його ринкову вартість\footnote*{
В першому німецькому виданні стоїть: „ринкову ціну“; виправлено на
підставі рукопису Маркса. Примітка ред. нім. вид. ІМЕЛ.
}, тимчасом як на другій
стороні продавці спільно намагаються продати товар по високій
ринковій ціні. Якщо ж, навпаки, подання більше, ніж попит,
то один починає продавати дешевше і інші мусять робити те саме,
тимчасом як покупці спільно намагаються якомога більше збити
ринкову ціну нижче ринкової вартості. Спільна сторона інтересує
кожного тільки доти, доки він більше виграє, діючи разом з нею,
ніж проти неї. Спільність дій припиняється, як тільки дана сторона
як така стає слабішою, і тоді кожна окрема особа намагається
якомога краще викрутитись власними силами. Далі,
якщо хтонебудь виробляє дешевше і може дешевше продавати,
захопити на ринку більше місця, продаючи нижче звичайної
ринкової ціни або ринкової вартості, то він так і робить; і таким
чином починається дія, яка помалу примушує і інших ввести
дешевший спосіб виробництва і яка зводить суспільно необхідну
працю до нової, меншої міри. Якщо певна сторона бере гору,
то виграє кожен, хто до неї належить; справа стоїть так, наче
всі вони здійснюють спільну монополію. Якщо ж певна сторона
є слабша, то кожний може намагатися сам своїми власними силами
стати дужчим за свого противника (наприклад, той, хто працює