\parcont{}  %% абзац починається на попередній сторінці
\index{iii1}{0029}  %% посилання на сторінку оригінального видання
вартий 1000 мільярдів, бо кожний з них хоче і може дати цю суму за товар другого. Але коли ми з'єднаємо сукупність товарів
обох у руках третього, то перший не матиме ніякої вартості, другий теж нічого не матиме, а третій і зовсім нічого — кінець-
кінцем, ніхто нічого не матиме. І ми знову захоплені вищістю, з якою наш південний Каліостро так обробив поняття вартості,
що від нього не залишилось і найменшого сліду. Це — завершення вульгарної економії!* 1 У браунівському „Archiv für soziale
Gesetzgebung“, VII, 4 випуск, Вернер Зомбарт дає чудовий в цілому виклад контурів системи Маркса. Це вперше німецькому університетському професорові
1 Цей самий „відомий своєю славою" пан (кажучи словами Гейне) дещо пізніше побачив себе змушеним відповісти на мою передмову
до III тома — а саме після того, як ця передмова з’явилась італійською мовою у першому нумері „Rassegna“ за 1895 рік.
Відповідь надрукована в „Riforma Sociale“ від 25 лютого 1895 року. Щедро наділивши мене спочатку неминучими в нього і саме
тому подвійно гидкими похвалами, Лоріа заявляє, що він і на думці не мав присвоювати собі заслуги Маркса щодо
матеріалістичного пояснення історії. Він признав ці заслуги ще в 1885 році — а саме якось мимохідь у журнальній статті. Але
зате тим упертіше він замовчує це там, де про це треба було сказати, а саме у своїй книзі на відповідну тему, де про Маркса
згадується лише на .стор. 129, та й те тільки з нагоди питання про дрібне землеволодіння у Франції. А тепер він відважно
заявляє, що Маркс зовсім не є творець цієї теорії; якщо її не намітив у загальних рисах уже Арістотель, то вже без сум ніву
оголосив ще в 1656 році Гаррінгтон, і потім вона була розвинена цілою плеядою істориків, політиків, юристів та економістів
задовго до Маркса. Про все це можна прочитати у французькому виданні твору Лоріа. Коротко кажучи — викінчений плагіатор.
Після того, як я відняв у нього можливість далі вихвалятися за допомогою запозичень з Маркса, він безцеремонно заявляє, що і
Маркс прикрашував себе чужим пір’ям — цілком так само, як і він, Лоріа. — 3 інших моїх заперечень Лоріа відповідає тільки на
те, де я говорю про його думку, ніби Маркс ніколи і не думав писати II, а тим більше III том „Капіталу“. „І тепер Енгельс з
тріумфом відповідає мені, вказуючи на II і III томи... чудово! А я такий радий цим томам, яким я зобов’язаний такою великою
інтелектуальною насолодою, що ніколи ще мені не була так приємна перемога, як зараз приємна ця поразка — якщо це дійсно є
поразка. Але чи дійсно це є поразка? Чи це дійсно правда, що Маркс написав з метою опублікування цю масу не зв’язаних між
собою заміток, які Енгельс зібрав з такою побожною дружністю? Чи дійсно можна припустити, що Маркс... цими сторінками
сподівався вивершити свій твір і свою систему? Чи це дійсно правдоподібно, що Маркс опу- блікував би цей розділ про
пересічну норму зиску, в якому обіцяне багато років тому розв’язання проблеми зводиться до цілком безвідрадної містифікації, до найвульгарнішої гри словами? Щонайменше в цьому дозволенно сумніватись... Це доводить, як мені здається, що Маркс,
видавши свою блискучу (splendido) книгу, не мав на думці дати її продовження, абож хотів залишити справу завер- шення цього
колосального твору спадкоємцям, не беручи відповідальності на себе особисто“.
Так і написано на стор. 267. Найбільше презирство, яке Гейне міг висловити до своїх німецьких філістерів-читачів, він вложив
у такі слова: автор кінець-кінцем так привикає до своєї публіки, наче має справу з розумною істотою. За кого ж має вважати
свою публіку illustre Лоріа?
На закінчення — нова порція похвал сиплеться на мене, безталанного. При цьому наш Сганарель уподобляє себе Валаамові, який
прийшов проклинати, але з уст якого проти його волі ринуть „слова благословення й любові“. Добрий Валаам відзначався тим, що
їздив на ослиці, яка була розумніша за свого гос подаря. На цей раз Валаам, очевидно, залишив свою ослицю вдома.
\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
