\parcont{}  %% абзац починається на попередній сторінці
\index{iii1}{0069}  %% посилання на сторінку оригінального видання
через те що $v$, виплачена заробітна плата, лишається та сама,
то додаткова вартість підвищується з 20 до 40, і ми маємо:\[
80c \dplus{} 20v \dplus{} 40m; m'=200\%, р'=40\%.
\]
Якщо, з другого боку, при десятигодинній праці, заробітна
плата падає з 20 до 12, то ми маємо, як і спочатку, загальну
нововироблену вартість в 40, але розподіляється вона інакше;
$v$ падає до 12 і тому лишає для $m$ решту в 28. Отже, маємо:\[
80c \dplus{} 12v \dplus{} 2 m; m' \deq{} 233\sfrac{1}{3}\%, р' \deq{} \sfrac{28}{92} \deq{} 30\sfrac{10}{23}\%.
\]
Отже, ми бачимо, що як здовження робочого дня (або відповідне
підвищення інтенсивності праці), так і зниження заробітної
плати підвищують масу, а тому й норму додаткової вартості;
навпаки, підвищена заробітна плата, при інших незмінних
умовах, знизила б норму додаткової вартості. Отже, коли
$v$ зростає в наслідок підвищення заробітної плати, то це є вираз
не збільшення, а тільки дорожчої оплати певної кількості праці;
$m'$ і $р'$ не підвищуються, а падають.

Вже тут видно, що зміни в робочому дні, інтенсивності
праці і заробітній платі не можуть настати без одночасної зміни
$v$ і $m$ та відношення між ними, отже й $р'$ відношення $m$ до
$c \dplus{} v$, до всього капіталу; і так само ясно, що зміни відношення
$m$ до $v$ включають також зміну принаймні однієї з трьох щойно
згаданих умов праці.

В цьому виявляється якраз особливе органічне відношення
змінного капіталу до руху всього капіталу і зростання його
вартості, так само як і його відмінність від сталого капіталу.
Сталий капітал, оскільки йдеться про утворення вартості, важливий
тільки тією вартістю, яку він має; при чому для утворення
вартості цілком байдуже, чи сталий капітал у 1500\pound{ фунтів стерлінгів}
представляє 1500 тонн заліза, скажім, по 1\pound{ фунту стерлінгів},
чи 500 тонн заліза по 3\pound{ фунти стерлінгів}. Кількість дійсних
матеріалів, яку представляє вартість сталого капіталу, не має
ніякого значення для утворення вартості і для норми зиску, яка змінюється
у зворотному напрямі з цією вартістю, однаково, яке б
не було відношення збільшення чи зменшення вартості сталого
капіталу до маси тих речових споживних вартостей, яку він
представляє.

Цілком інакше стоїть справа з змінним капіталом. Тут насамперед
має значення не вартість, яку він має, не праця, яка
в ньому упредметнена, а ця вартість як простий показник усієї
праці, яку він приводить у рух і яка не виражена в ньому;
усієї праці, ріжниця якої від вираженої в ньому самому і, отже, від
оплаченої праці, — та частина всієї праці, яка утворює додаткову
вартість, — є якраз тим більша, чим менша є праця, що міститься
в ньому самому. Нехай робочий день у 10 годин дорівнює
десятьом шилінгам \deq{} десятьом маркам. Якщо необхідна праця,
яка заміщує заробітну плату, отже, змінний капітал, дорівнює

\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
