\parcont{}  %% абзац починається на попередній сторінці
\index{iii1}{0086}  %% посилання на сторінку оригінального видання
2)~при однаковій нормі додаткової вартості і неоднаковому
процентному складі, при чому норми зиску відносяться одна до
одної, як змінні частини капіталу;

3)~при неоднаковій нормі додаткової вартості і неоднаковому
процентному складі, при чому норми зиску відносяться одна до
одної, як добутки $m'v$, тобто як маси додаткової вартості,
взяті в процентному відношенні до всього капіталу\footnote{
В рукопису є ще дуже докладні обчислення щодо різності між нормою
додаткової вартості і нормою зиску $(m' — р')$; ця різність має різні цікаві особливості,
рух її показує випадки, коли обидві норми віддаляються одна від
одної або наближаються одна до одної. Ці рухи можуть бути зображені у формі
кривих. Я відмовляюсь від відтворення цього матеріалу, бо для ближчих цілей
цієї книги він менш важливий; тут досить просто звернути на це увагу тих
читачів, які захочуть далі простежити це питання. — \emph{Ф.~Е.}
}.

\section{Вплив обороту на норму зиску}

[Вплив обороту на виробництво додаткової вартості, отже
й зиску, з’ясовано в другій книзі. Його можна коротко зрезюмувати
таким чином, що в наслідок того, що на оборот потрібен
певний час, на виробництво не може бути застосований одночасно
весь капітал; що, отже, частина капіталу постійно лежить без
діла, чи то в формі грошового капіталу, запасних сировинних
матеріалів, готового, але ще не проданого товарного капіталу,
чи в формі боргових вимог, для яких ще не настав строк платежу;
що капітал, який діє в активному виробництві, тобто при
створенні і привласненні додаткової вартості, постійно зменшується
на цю частину, при чому в такій самій пропорції постійно
зменшується створювана і привласнювана додаткова вартість.
Чим коротший час обороту, тим меншою порівняно з усім
капіталом стає ця частина капіталу, яка лежить без діла; і тим
більшою, отже, стає, при інших незмінних умовах, привласнювана
додаткова вартість.

\looseness=-1
Уже в другій книзі докладно розвинуто, як скорочення часу
обороту або одного з двох його підрозділів, часу виробництва
і часу циркуляції, підвищує масу вироблюваної додаткової вартості.
Але через те що норма зиску виражає тільки відношення
виробленої маси додаткової вартості до всього капіталу, занятого
в її виробництві, то очевидно, що всяке таке скорочення підвищує
норму зиску. Те, що раніше, в другому відділі другої
книги, розвинуто щодо додаткової вартості, в такій самій мірі
стосується і до зиску та норми зиску і не потребує тут повторення.
Ми хочемо відзначити лиш декілька головних моментів.

\looseness=-1
Головний засіб скорочення часу виробництва є підвищення
продуктивності праці, що звичайно називають прогресом промисловості.
Якщо цим одночасно не викликається значне збільшення
\index{iii1}{0087}  %% посилання на сторінку оригінального видання
загальних витрат капіталу в наслідок застосування дорогих
машин і~\abbr{т. д.}, а тому й зниження норми зиску, обчислюваної
на весь капітал, то ця остання мусить підвищитись. І це, безперечно,
має місце при багатьох з найновіших успіхів металургії
і хемічної промисловості. Нововідкриті способи виготовлення
заліза й сталі — Бессемера, Сіменса, Гількріста-Томаса та інших —
скорочують до мінімуму, при відносно незначних витратах,
надзвичайно довгочасні раніш процеси. Виготовлення алізарину
або красильної речовини крапу з кам’яновугільного дьогтю дає
за кілька тижнів, і до того ж при фабричних приладдях, які
вже раніш уживалися для виготовлення фарб з кам’яновугільного
дьогтю, такий самий результат, який раніше вимагав цілих
років; один рік був потрібний для росту крапу, а потім ще
кілька років коріння лишали достигати, раніше ніж уживати
його для фарбування.

\disablefootnotebreak{}
Головний засіб скорочення часу циркуляції є поліпшені
шляхи сполучення. І в цьому останні п’ятдесят років зробили
революцію, яку можна порівняти тільки з промисловою революцією
останньої половини минулого століття. На суходолі макадамізовані\footnote*{
Спосіб брукування шляхів за системою Мак-Адама,
при якому скальне каміння укочується круглими котками. \Red{Ред. укр. перекладу.}
} шляхи відтиснені на задній план залізницею, на
морі повільне і нереґулярне вітрильне сполучення — швидким
і реґулярним пароплавним сполученням, і вся земна куля обвивається
телеграфними дротами. Власне кажучи, тільки Суецький
канал і відкрив Східну Азію і Австралію для пароплавного сполучення.
Час циркуляції для товарів, що посилалися до Східної
Азії, який ще в 1847 році становив щонайменше дванадцять
місяців, тепер можна звести майже
до стількох же тижнів. Два великі огнища криз 1825--1857~\abbr{рр.},
Америка і Індія, в наслідок цього перевороту в засобах сполучення
наблизились до європейських промислових країн на
70--90\% і тим самим утратили більшу частину своєї здатності
до вибухів. Час обороту всієї світової торгівлі скоротився
в такій самій мірі, а дієздатність капіталу, який бере в ній
участь, підвищилась більше, ніж удвоє чи утроє. Що це не
лишилось без впливу на норму зиску, зрозуміло само собою.
\enablefootnotebreak{}

Щоб представити в чистому вигляді вплив обороту всього
капіталу на норму зиску ми мусимо при порівнянні двох
капіталів припустити, що всі інші обставини однакові. Отже,
крім норми додаткової вартості і робочого дня, нехай буде
однаковий і процентний склад капіталів. Візьмім тепер капітал
$А$ з складом $80c \dplus{} 20v \deq{} 100К$, що обертається двічі на рік
при нормі додаткової вартості в 100\%. Тоді річний продукт
буде:

$160 c \dplus{} 40 v \dplus{} 40 m$. Але для визначення норми зиску ми обчисляємо
ці $40 m$ не на капітальну вартість у 200, що обернулась,
\index{iii1}{0088}  %% посилання на сторінку оригінального видання
а на авансовану капітальну вартість у 100, і таким чином
одержуємо: $р' \deq{} 40\%$.

Порівняймо з цим капітал $В \deq{} 160c \dplus{} 40v=200K$, який
функціонує при такій самій нормі додаткової вартості в 100\%,
але обертається тільки один раз на рік. Тоді річний продукт
буде, як і вище:

$160c \dplus{} 40 v \dplus{} 40 m$. Але на цей раз ці $40 m$ слід обчислити на
авансований капітал у 200; це дає для норми зиску тільки 20\%,
отже, тільки половину норми для $А$.

Звідси випливає: при капіталах однакового процентного
складу, при однаковій нормі додаткової вартості і однаковому
робочому дні, норми зиску двох капіталів стоять у зворотному
відношенні до часу їх оборотів. Якщо в двох порівнюваних випадках
неоднаковий склад, або норма додаткової вартості, або
робочий день, або заробітна плата, то цим, звичайно, будуть
породжені й дальші ріжниці в нормі зиску; але вони незалежні
від обороту і тому нас не цікавлять тут; вони вже розглянуті
в розділі III.

Безпосередній вплив скороченого часу обороту на виробництво
додаткової вартості, отже й зиску, полягає в підвищеній
діяльності, яка таким способом надається змінній частині капіталу,
про що див. книгу II, розділ XVI: Оборот змінного
капіталу. Там виявилось, що змінний капітал у 500, який обертається
десять разів на рік, привласнює за цей час стільки ж додаткової
вартості, як і змінний капітал у 5000, який при однаковій
нормі вартості і однаковій заробітній платі обертається
тільки один раз на рік.

Візьмемо капітал І, що складається з \num{10000} основного капіталу,
— річне зношування якого становить $10\% \deq{} 1000,$ — 500
обігового сталого і 500 змінного капіталу. При нормі додаткової
вартості в 100\% цей змінний капітал обертається десять
разів на рік. Задля спрощення ми припускаємо в усіх дальших
прикладах, що обіговий сталий капітал обертається за той
самий час, як і змінний, що й на практиці здебільшого приблизно
так і буває. Тоді продукт одного такого періоду обороту буде:\[
100 c \text{(зношування)} \dplus{} 500 c \dplus{} 500 v \dplus{} 500 m \deq{} 1600,\]
а продукт цілого року з десятьма такими оборотами:
\begin{center}
$1000 c \text{(зношування)} \dplus{} 5000 c \dplus{} 5000 v \dplus{} 5000 m \deq{} \num{16000}$,
 $К \deq{} \num{11000}; m \deq{} 5000, р' \deq{} \frac{5000}{\num{11000}} \dplus{} 45\sfrac{5}{11}\%$.
\end{center}

Візьмемо тепер капітал II: основний капітал — 9000, його річне
зношування — 1000, обіговий сталий капітал — 1000, змінний
капітал — 1000, норма додаткової вартості — 100\%, число річних
оборотів змінного капіталу — 5. Отже, продукт кожного періоду
обороту змінного капіталу буде:\[
200c \text{(зношування)} \dplus{} 1000 c \dplus{} 1000 v \dplus{} 1000 m \deq{} 3200,\]
а весь річний продукт при п’яти оборотах:

\begin{center}
$1000c\text{(зношування)} \dplus{} 5000 c \dplus{} 5000 v \dplus{} 5000 m \deq{} \num{16000}$,

$К \deq{} \num{11000}, m \deq{} 5000, р' \deq{} \frac{5000}{\num{11000}} \deq{} 45\sfrac{5}{11}\%$.
\end{center}

Візьмімо далі капітал III, в якому зовсім немає основного капіталу,
але є 6000 обігового сталого і 5000 змінного капіталу. При нормі додаткової
вартості в 100\% він обертається один раз на рік. Тоді весь продукт за рік буде:
\begin{center}
$6000c \dplus{} 5000 v \dplus{} 5000 m \deq{} \num{16000},$

$К \deq{} \num{11000}, m \deq{} 5000, р' \deq{} \frac{5000}{\num{11000}} \deq{} 45\sfrac{5}{11}\%.$
\end{center}

Отже, в усіх трьох випадках ми маємо однакову річну масу
додаткової вартості \deq{} 5000, а через те що весь капітал в усіх
трьох випадках теж однаковий, а саме \deq{} \num{11000}, то маємо
й однакову норму зиску в 45\sfrac{5}{11}\%.

\looseness=-1
Навпаки, якщо при капіталі І ми мали б не 10, а тільки
5 річних оборотів змінної частини, то справа стояла б інакше.
Тоді продукт одного обороту був би:\[
200 c \text{(зношування)} \dplus{} 500 c \dplus{} 500 v \dplus{} 500 m \deq{} 1700.\]
Або річний продукт:

\index{iii1}{0089}  %% посилання на сторінку оригінального видання
\begin{center}
$1000c \text{(зношування)} \dplus{} 2500 c \dplus{} 2500 v \dplus{} 2500 m \deq{} 8500,$
$К \deq{} \num{11000}, m \deq{} 2500, р' \deq{} \frac{2500}{\num{11000}} \deq{} 22\sfrac{8}{11}\%.$
\end{center}
Норма зиску знизилася б наполовину, бо час обороту подвоївся.

Отже, маса додаткової вартості, привласнювана протягом року,
дорівнює масі додаткової вартості, привласнюваній за один період
обороту \emph{змінного} капіталу, помноженій на число таких оборотів
за рік. Якщо привласнювану за рік додаткову вартість або зиск
ми назвемо $М$, привласнювану за один період обороту додаткову
вартість — $m$, число річних оборотів змінного капіталу — $n$, то
$М \deq{} mn$, а річна норма додаткової вартості $М' \deq{} m'n$, як це
вже показано в книзі II, розд. XVI, 1.

Само собою зрозуміло, що формула норми зиску $р' \deq{} m' \frac{v}{K} \deq{}
m' \frac{v}{c+v}$ правильна тільки тоді, коли $v$ чисельника однакове
з $v$ знаменника. У знаменнику $v$ є вся та частина всього капіталу,
яка пересічно застосована як змінний капітал на заробітну
плату; $v$ чисельника насамперед визначається тільки тим, що
воно виробило і привласнило певну кількість додаткової вартості
\index{iii1}{0090}  %% посилання на сторінку оригінального видання
 $= m$, відношення якої до нього, $\sfrac{m}{v}$, є норма додаткової
вартості $m'$. Тільки таким шляхом рівняння $р' \deq{} \frac{m}{c \dplus{} v}$ перетворилось
в друге: $р' \deq{} m' \frac{v}{c \dplus{} v}$. Тепер $v$ чисельника ближче визначається
тим, що воно мусить бути рівне $v$ знаменника, тобто
всій змінній частині капіталу $К$. Інакше кажучи, рівняння
$р' \deq{} m/K$ можна тільки тоді без помилки перетворити в друге рівняння
$р' \deq{} m' \frac{v}{c \dplus{} v}$, коли $m$ означає додаткову вартість, вироблену
за один період обороту змінного капіталу. Якщо $m$ охоплює
тільки частину цієї додаткової вартості, то хоч $m - m'v$ є
правильне рівняння, але це $v$ тут менше, ніж $v$ в $K \deq{} c \dplus{} v$, бо
воно менше, ніж весь змінний капітал, витрачений на заробітну
плату. Якщо ж $m$ охоплює більше, ніж додаткову вартість від
одного обороту $v$, то частина цього $v$ або навіть все $v$ функціонує
двічі: спочатку в першому, потім у другому або в другому
й дальших оборотах; отже, це $v$, яке виробляє додаткову
вартість і яке становить суму всієї виплаченої заробітної плати,
є більше, ніж $v$ в $c \dplus{} v$, і тому обчислення стає неправильним.

Для того, щоб формула річної норми зиску стала цілком
правильною, ми повинні замість простої норми додаткової вартості
поставити річну норму додаткової вартості, тобто замість
$m'$ поставити $М'$, або $m'n$. Інакше кажучи, ми повинні помножити
$m'$, норму додаткової вартості — або, що зводиться до
того самого, вміщену в $К$ змінну частину капіталу $v$, — на $n$,
число оборотів цього змінного капіталу за рік, і таким чином
ми одержуємо: $р' \deq{} m'n \frac{v}{K}$, формулу для обчислення річної
норми зиску.

\looseness=1
Але яка є величина змінного капіталу в певному підприємстві,
цього в більшості випадків не знає і сам капіталіст.
У восьмому розділі другої книги ми бачили і побачимо ще
далі, що єдина ріжниця в капіталі капіталіста, яка нав’язується
йому як істотна, є ріжниця основного й обігового капіталу.
З каси, в якій знаходиться частина обігового капіталу, яку він
має в своїх руках у грошовій формі, — оскільки вона не лежить
у банку, — він бере гроші для заробітної плати, з тієї самої
каси він бере гроші для сировинних і допоміжних матеріалів
і записує ті і другі на той самий рахунок каси. А коли б йому
й довелося вести окремий рахунок виплачуваної заробітної
плати, то цей рахунок в кінці року, правда, показав би виплачену
на заробітну плату суму, тобто $vn$, але не показав би
самого змінного капіталу $v$. Щоб визначити цей останній, капіталістові
\index{iii1}{0091}  %% посилання на сторінку оригінального видання
довелося б зробити окреме обчислення, приклад якого
ми хочемо тут навести.

Для цього ми візьмемо бавовнопрядільну фабрику на \num{10000}
мюльних веретен, описану в книзі І, і припустимо
% REMOVED стор. 227 \footnote*{ Стор. 152 рос. вид. 1935~\abbr{р.} \Red{Ред. укр. перекладу.} }
при цьому, що дані, взяті для одного тижня квітня 1871 року,
зберігають своє значення для цілого року. Основний капітал, вміщений
у машинах, становив \num{10000}\pound{ фунтів стерлінгів}. Обіговий
капітал не був указаний; припустімо, що він становив 2500\pound{ фунтів
стерлінгів}, — досить висока сума, що виправдується, однак, тим
припущенням, яке ми тут весь час мусимо робити, а саме, що
не відбувається ніяких кредитних операцій, отже, що немає
тривалого чи тимчасового користування чужим капіталом. Тижневий
продукт щодо своєї вартості складався з 20\pound{ фунтів стерлінгів}
на зношування машин, 358\pound{ фунтів стерлінгів} авансованого
обігового сталого капіталу (плата за найом — 6\pound{ фунтів стерлінгів},
бавовна — 342\pound{ фунти стерлінгів}, вугілля, газ, мастило — 10\pound{ фунтів
стерлінгів}), 52\pound{ фунтів стерлінгів} витраченого на заробітну
плату змінного капіталу і 80\pound{ фунтів стерлінгів} додаткової вартості,
отже:\[
20c \text{(зношування)} \dplus{} 358 c \dplus{} 52 v \dplus{} 80 m \deq{} 510.\]

Отже, щотижневе авансування обігового капіталу становило
$358 c \dplus{} 52 v \deq{} 410$, і його процентний склад $= 87,3 c \dplus{} 12,7 v$. При
обчисленні на весь обіговий капітал у 2500\pound{ фунтів стерлінгів}
це дає 2182\pound{ фунти стерлінгів} сталого і 318\pound{ фунтів стерлінгів}
змінного капіталу. Через те, що вся витрата на заробітну плату
становила на рік 52 рази по 52\pound{ фунти стерлінгів}, отже, 2704\pound{ фунти
стерлінгів}, то виходить, що змінний капітал у 318\pound{ фунтів стерлінгів}
обернувся за рік майже точно 8\sfrac{1}{2} разів. Норма додаткової
вартості була  $\sfrac{80}{52} \deq{} 153\sfrac{11}{13}\%$. За цими елементами ми обчисляємо
норму зиску, підставивши в формулу $р' \deq{} m'n \frac{v}{K}$ значення:
$m' \deq{} 153\sfrac{11}{13}\%, n \deq{} 8\sfrac{1}{2}, v \deq{} 318, K \deq{} \num{12500};$ отже:\[
р' \deq{} 153\sfrac{11}{13} × 8\sfrac{1}{2} × \frac{318}{\num{12500}} \deq{} 33,27\%\]

Для перевірки цього ми скористуємось простою формулою
$р' \deq{} \frac{m}{K}$. Вся додаткова вартість, або зиск, становить за рік
52\pound{ фунти стерлінгів} $× 80 \deq{} 4160$\pound{ фунтів стерлінгів}; поділене на
весь капітал у \num{12500}\pound{ фунтів стерлінгів}, це дає майже стільки ж, як
вище, 33,28\%, ненормально високу норму зиску, яка пояснюється
тільки надзвичайно сприятливими умовами даного моменту (дуже
дешеві ціни на бавовну поряд з дуже високими цінами на пряжу)
і в дійсності існувала, без сумніву, не на протязі всього року.

