\parcont{}  %% абзац починається на попередній сторінці
\index{iii1}{0162}  %% посилання на сторінку оригінального видання
сферах однакові при рівновеликих затратах капіталу, як би не
відрізнялись між собою вироблені вартості і додаткові вартості.
Ця рівність витрат виробництва становить базу конкуренції капіталовкладень, за допомогою якої
встановлюється пересічний зиск.

\section{%
Утворення загальної норми зиску (пересічної норми зиску)
і~перетворення вартостей товарів у ціни виробництва}
\chaptermark{Утворення загальної норми зиску}%

Органічний склад капіталу в кожний даний момент залежить
від двох обставин: по-перше, від технічного відношення між уживаною робочою силою і масою
застосовуваних засобів виробництва; подруге, від ціни цих засобів виробництва. Його, як ми бачили,
треба розглядати в його процентному відношенні. Органічний склад капіталу, який складається на \sfrac{4}{5} з
сталого і на \sfrac{1}{5} з змінного капіталу, ми виражаємо формулою $80 c \dplus{} 20 v$. Далі, при
порівнянні припускається незмінна і при тому довільна норма
додаткової вартості, наприклад, в 100\%. Отже, капітал в $80 c \dplus{} 20 v$ дає додаткову вартість в $20 m$,
що становить норму зиску
в 20\% на весь капітал. Величина дійсної вартості його продукту
залежить від величини основної частини сталого капіталу і від
того, скільки з неї входить в продукт як зношування і скільки
не входить. Але через те що ця обставина зовсім не має значення для норми зиску, отже, і для даного
дослідження, то для
спрощення ми припускаємо, що сталий капітал повсюди однаково цілком входить у річний продукт цих
капіталів. Ми припускаємо далі, що капітали в різних сферах виробництва у
відношенні до величини їх змінної частини реалізують щорічно
однакову кількість додаткової вартості; отже, ми покищо залишаємо осторонь ту ріжницю, яку тут може
викликати ріжниця
в періодах обороту. Цей пункт розглядається пізніше.

Візьмімо п’ять різних сфер виробництва з різним органічним
складом вкладених у них капіталів, наприклад:

\begin{table}[H]
\centering
  \begin{tabular}{c c c c c}
  \toprule
Капітали  &  \makecell{Норма додаткової\\вартості}  & \makecell{Додаткова \\вартість} & \makecell{Вартість\\продукту} & \makecell{Норма\\зиску}\\
  \midrule
  \phantom{II}І. $80 c \dplus{} 20 v$          &  100\% &   20            &  120 &   20\% \\
  \phantom{I}II. $70 c \dplus{} 30 v$          &  100\% &   30            &  130 &   30\% \\
  III. $60 c \dplus{} 40 v$                    &  100\% &   40            &  140 &   40\% \\
  % IV. $85 c \dplus{} 15 v$                     &  100\% &   15            &  115 &   15\% \\
  % \phantom{I}V. $95 c \dplus{} \phantom{0}5 v$ &  100\% &   \phantom{0}5  &  105 &   \phantom{0}5\% \\
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
  \begin{tabular}{c c c c c}
  \toprule
Капітали  &  \makecell{Норма додаткової\\вартості}  & \makecell{Додаткова \\вартість} & \makecell{Вартість\\продукту} & \makecell{Норма\\зиску}\\
  \midrule
  % \phantom{II}І. $80 c \dplus{} 20 v$          &  100\% &   20            &  120 &   20\% \\
  % \phantom{I}II. $70 c \dplus{} 30 v$          &  100\% &   30            &  130 &   30\% \\
  % III. $60 c \dplus{} 40 v$                    &  100\% &   40            &  140 &   40\% \\
  IV. $85 c \dplus{} 15 v$                     &  100\% &   15            &  115 &   15\% \\
  \phantom{I}V. $95 c \dplus{} \phantom{0}5 v$ &  100\% &   \phantom{0}5  &  105 &   \phantom{0}5\% \\
  \end{tabular}
\end{table}

\noindent{}Ми маємо тут для різних сфер виробництва при однаковій
експлуатації праці дуже різні норми зиску, відповідно до різного органічного складу капіталів.

Сукупна сума капіталів, вкладених у цих п’яти сферах, $= 500$;
сукупна сума виробленої ними додаткової вартості $= 110$; сукупна вартість вироблених ними товарів $=
610$. Якщо ми розглядатимем 500 як один єдиний капітал, що з нього І--V становлять
\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
