\parcont{}  %% абзац починається на попередній сторінці
\index{iii1}{0279}  %% посилання на сторінку оригінального видання
ми припустимо, що, крім цих 900\pound{ фунтів стерлінгів} промислового
капіталу, сюди долучається ще 100\pound{ фунтів стерлінгів} купецького
капіталу, який pro rata [пропорціонально] своїй величині має
таку саму частку в зиску, як і той. Згідно з припущенням,
купецький капітал становить \sfrac{1}{10} сукупного капіталу в 1000.
Отже, з сукупної додаткової вартості в 180 йому припадає \sfrac{1}{10},
і таким чином він одержує зиск нормою в 18\%. Отже, зиск,
який належить поділити між рештою — \sfrac{9}{10} сукупного капіталу,
фактично дорівнює вже тільки 162, або на капітал в 900 він так
само \deq{} 18\%. Отже, ціна, по якій $Т$ продається володільцями промислового
капіталу в 900 торговцям товарами, $= 720c \dplus{} 180v \dplus{} 162m \deq{} 1062$.
Отже, якщо купець накине на свій капітал
в 100 пересічний зиску 18\%, то він продасть товари за $1062 \dplus{} 18 \deq{} 1080$,
тобто по їх ціні виробництва, або — якщо розглядати
сукупний товарний капітал — по їх вартості, хоч він добуває
свій зиск тільки в циркуляції і за допомогою циркуляції, і тільки
в наслідок перевищення його продажної ціни над його купівельною
ціною. Але все ж він продає товари не вище їх вартості
або не вище їх ціни виробництва саме тому, що він купив їх
у промислових капіталістів нижче їх вартості або нижче їх ціни
виробництва.

Таким чином, в утворення загальної норми зиску купецький
капітал входить як визначальний фактор pro rata тій частині,
яку він становить у сукупному капіталі. Отже, якщо в наведеному
випадку ми кажемо: пересічна норма зиску \deq{} 18\%, то вона
була б \deq{} 20\%, якби \sfrac{1}{10} сукупного капіталу не була купецьким
капіталом і якби в наслідок цього загальна норма зиску не знизилася
на \sfrac{1}{10}. Разом з цим з’являється точніше, обмежувальне визначення
ціни виробництва. Під ціною виробництва, як і раніш,
слід розуміти ціну товару \deq{} його витратам (вартості вміщеного
в ньому сталого \dplus{} змінного капіталу) \dplus{} пересічний зиск на них.
Але цей пересічний зиск визначається тепер інакше. Він визначається
сукупним зиском, що його створює сукупний продуктивний
капітал; але обчислюється він не просто на цей сукупний
продуктивний капітал, — так що, коли цей останній, як
припущено вище, \deq{} 900, а зиск \deq{} 180, то пересічна норма зиску
була б $= \frac{180}{900} \deq{} 20\%$, — а на сукупний продуктивний капітал \dplus{} торговельний
капітал, так що, коли продуктивний капітал \deq{} 900, а торговельний \deq{} 100, то пересічна норма зиску \deq{}
$\frac{180}{1000} \deq{} 18\%$.
Отже, ціна виробництва \deq{} $k$ (витратам) \dplus{} 18, замість дорівнювати
$k \dplus{} 20$. В пересічній нормі зиску врахована вже та частина
сукупного зиску, яка припадає на торговельний капітал. Тому
дійсна вартість або ціна виробництва сукупного товарного капіталу
$= k \dplus{} р \dplus{} h$ (де $h$ є торговельний зиск). Отже, ціна виробництва,
або та ціна, по якій продає промисловий капіталіст як
такий, менша, ніж дійсна ціна виробництва товару; або, якщо
\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
