
\index{iii1}{0325}  %% посилання на сторінку оригінального видання
\chapter{Розпад зиску на процент і підприємницький
дохід. Капітал, що дає процент}

\section{Капітал, що дає процент}

При першому дослідженні загальної або пересічної норми
зиску (відділ II цієї книги) ми мали цю останню перед собою
ще не в її готовому вигляді, бо вирівнення виступало ще просто
як вирівнення промислових капіталів, вкладених у різні сфери.
Це було доповнено в попередньому відділі, де досліджувались
участь торговельного капіталу в цьому вирівненні і торговельний
зиск. Загальна норма зиску і пересічний зиск виступили
при цьому у вужчих межах, ніж раніше. В ході дальшого
дослідження слід мати на увазі, що коли ми далі говоримо
про загальну норму зиску або пересічний зиск, то це тільки
в останньому значенні, отже, тільки щодо готової форми пересічної
норми. А через те що ця норма тепер однакова для промислового
і торговельного капіталу, то немає також надалі
потреби, оскільки йдеться тільки про цей пересічний зиск,
розрізняти промисловий і торговельний зиск. Чи вкладено капітал
у сферу виробництва, як промисловий капітал, чи у сферу циркуляції,
як торговельний капітал, він однаково дає той самий
річний пересічний зиск pro rata [відповідно до] своєї величини.

Гроші, — взяті тут як самостійний вираз певної суми вартості,
однаково, чи існує вона фактично у вигляді грошей, чи у
вигляді товарів, — можуть бути перетворені на основі капіталістичного
виробництва в капітал, і в наслідок такого перетворення
стають з даної вартості самозростаючою вартістю, вартістю,
що збільшується. Вони виробляють зиск, тобто дають
капіталістові змогу добувати з робітників і привласнювати собі
певну кількість неоплаченої праці, додатковий продукт і додаткову
вартість. Таким чином, крім тієї споживної вартості, яку
вони мають як гроші, вони набувають ще додаткову споживну
вартість, саме ту, що вони функціонують як капітал. Їх споживна
\index{iii1}{0326}  %% посилання на сторінку оригінального видання
вартість полягає тут саме в тому зиску, який вони виробляють,
будучи перетворені в капітал. У цій своїй властивості,
як можливий капітал, як засіб для виробництва зиску, гроші
стають товаром, але товаром sui generis [особливого роду].
Або, що зводиться до того самого, капітал як капітал стає
товаром.\footnote{
Тут слід було б навести деякі місця, в яких економісти саме так розуміють
цю справу. — „You (the Bank of England) are very large dealers in the
\emph{commodity of capital}?“ [Ви (англійський банк) робите дуже великі операції
з \emph{товаром капітал?}] — запитали, як свідка, одного з директорів цього банку
в „Report on Bank Acts“ (House of Commons, 1857 [стор. 104, № 1194]).
}

Припустім, що річна пересічна норма зиску дорівнює 20\%.
Тоді машина вартістю в 100 фунтів стерлінгів, застосовувана
як капітал при пересічних умовах і з пересічним ступенем розуміння
справи й доцільної діяльності, дала б зиск у 20 фунтів
стерлінгів. Отже, людина, яка має в своєму розпорядженні
100 фунтів стерлінгів, тримає в своїх руках владу зробити
з 100 фунтів стерлінгів 120 або виробити зиск у 20 фунтів стерлінгів.
Вона має в своїх руках можливий капітал в 100 фунтів
стерлінгів. Якщо ця людина передає ці 100 фунтів стерлінгів
на рік якійсь іншій людині, яка дійсно застосовує їх як капітал,
то вона дає їй владу виробити 20 фунтів стерлінгів зиску, додаткову
вартість, яка їй нічого не коштує, за яку вона не платить
ніякого еквіваленту. Якщо ця інша людина наприкінці
року сплачує власникові цих 100 фунтів стерлінгів, скажімо,
5 фунтів стерлінгів, тобто частину виробленого зиску, то вона
таким чином оплачує споживну вартість цих 100 фунтів стерлінгів,
споживну вартість їх функції як капіталу, функції виробляти
20 фунтів стерлінгів зиску. Та частина зиску, яку вона
сплачує власникові цих 100 фунтів стерлінгів, зветься процентом,
що, отже, є нічим іншим, як особливою назвою, особливою
рубрикою для тієї частини зиску, яку функціонуючий капітал
повинен сплатити власникові капіталу, замість того, щоб покласти
її у власну кишеню.

Ясно, що володіння цими 100 фунтами стерлінгів дає їх
власникові силу притягти до себе процент, певну частину
зиску, виробленого його капіталом. Коли б він не віддав цих
100 фунтів стерлінгів іншій людині, то ця остання не могла б
виробити зиск, взагалі не могла б функціонувати як капіталіст
відносно цих 100 фунтів стерлінгів.\footnote{„Що людина, яка бере в позику гроші з метою добути з них зиск, повинна
частину зиску віддати позикодавцеві, це само собою зрозумілий принцип
природної справедливості“ (\emph{Gilbart}: „The History and Principles of Banking“,
London 1834, стор. 163).}

Говорити тут разом з Гільбартом (див. примітку) про природну
справедливість є безглуздя. Справедливість угод, які
відбуваються між агентами виробництва, основана на тому, що
ці угоди виникають як природний наслідок з відносин виробництва.
Юридичні форми, в яких виявляються ці економічні
\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
