\nonumsection{Про це видання}{}{}


Це видання — три томи «Капіталу» Карла Маркса, в основі якого лежить повний
український переклад з німецької мови, здійснений у 1920–1930-х роках.
На сьогодні це залишається єдиним повним перекладом українською мовою, який охоплює всі томи праці.

Ми поставили собі за мету повернути цей переклад до читача — у максимально охайному, зручному й повному вигляді.
Робота над цим виданням стала краудсорсинговим проєктом, до якого долучилося понад 100 людей: вони вичитували текст, виправляли старі помилки, працювали над версткою та оформленням.

Це — колективне зусилля, і ми вдячні кожному, хто зробив свій внесок у цю справу.
Окрема подяка \textbf{Миколі Климчуку} — за його уважність, смак і послідовність, які зробили це видання охайним і гармонійним.

\subsection*{Подяки}

Ми щиро дякуємо всім, хто долучився до роботи над цим виданням. Без вас воно не стало б можливим:

\begin{center}
\textbf{Ірина Зробок}

\textbf{Ернест Гук}

\textbf{Антон Потапов}

Юрій Латиш

Тарас Білоус

Яна Шварц

Максим Старчевський

\end{center}

\noindent{}а також
Сергій Бондаревський,
Кирило Туріна,
Володимир Бойко,
Вадим Мірошниченко,
Катерина Чернієнко,
Дмитро Маслов,
Валентин Долгочуб,
Олена Гончарук,
Юлія Куліш,
Віктор Петруша,
Микола Мельник,
Михайло Ткач,
Софія-Ольга Кунгурцева,
Денис Богинський,
Дмитро Желага,
Богдан Бернадський,
Ніна Молоціян,
Андрій Андросович,
Ліза Вальтер,
Сергій Зінченко,
Михайло Лях,
Станіслав Сергієнко,
Володимир Бойко,
Андрій Панченков,
Денис Кучеренко,
Настя Авдоніна,
Олег Кавелер,
Володимир Шостак,
Ілля Токар,
Вікторія Хомовська,
Максим Сохацький,
Мар'яна Потапова,
Данило Янковський,
Анна Поташева,
Ярослав Ковальчук,
Денис Панкратов,
Роман Козлов,
Євген Монастирський,
Андрій Цукерман,
Олександр Брайко,
Антон Потапенко,
Олександр Лапчук,
Ліда Криштоп,
Антон Степановський,
Атнон Печенкін,
Wowhura Wowhura,
Ганна Куровська,
Надія Йовченко,
Ксенія Мейта,
Тарас Саламанюк,
Сергій Алушкін,
Кирил Крамський,
Євгенія Вирлич,
Валерій Куропятник,
Наталка Чех,
Артем Тідва,
Сніжанна Уманець,
Любов Куйбіда,
Андрій Погасій,
Юлія Деркач,
Дмитро Вершинін,
Леонід Бігунов-Новіков,
Галина Новосад,
Артем Борисов,
Олександр Ніколяк,
Петро Садовий,
Михайло Хохлович,
Олексій Парфенюк,
Хафіра Тітаренко,
Володимир Гунько,
Денис Яшний,
Володимир Малахов,
Валентин Дупак,
Фрідріх Енґельс,
Олена Мартинчук,
Захар Попович,
Поліна Власенко,
Василь Опеченик,
Raul Bruno Santos Lima,
Eirini Tzoutzouraki,
Vipul Garg
та Денис Потапов.

\cleardoublepage
