\parcont{}  %% абзац починається на попередній сторінці
\index{ii}{0035}  %% посилання на сторінку оригінального видання
додаткової вартости в формі
$т\text{ (1560 ф. пряжі)} — г\text{ (78\pound{ ф. стерл.})} \deq{} т\text{ (предмети споживання)}$.
Але елементи вартости кожної поодинокої частини
\num{10.000}  ф. продукту-пряжі можна так само позначити в частинах продукту,
як і елементи вартости цілого продукту. Так само як цей останній, \num{10.000} ф. пряжі, можна поділити на
вартість сталого капіталу ($с$), \num{7.440} ф.
пряжі вартістю в 372\pound{ ф. стерл.}, на вартість змінного капіталу ($v$), 1000 ф.
пряжі вартістю в 50\pound{ ф. стерл.} і додаткову вартість ($m$), 1560 ф. пряжі
вартістю в 78\pound{ ф. стерл.}, — так само і всякий фунт пряжі можна поділити
на $с \deq{} 11,904$ унціям вартістю в 8,928\pens{ пенсів}, на $v \deq{} 1,600$ унціям пряжі
вартістю в 1,200\pens{ пенсів} і $m \deq{} 2,496$ унціям пряжі вартістю в 1,872\pens{ пенсів.}
Капіталіст міг би також, поступінно продаючи \num{10.000} ф. пряжі, поступінно
споживати елементи додаткової вартости, що є в цих поодиноких частинах,
і так само поступінно реалізувти суму $с \dplus{} v$. Але, кінець-кінцем, ця операція
припускає також, що продається всі \num{10.000} ф. пряжі і що, отже, в наслідок
продажу \num{8.440} ф. повернено вартість $с$ і $v$. (Книга І, розділ VII, 2).

Але хоч що там, а в наслідок акту $Т' — Г'$ капітальна вартість так
само, як і додаткова вартість, які є в $Т'$, набирають відокремленого
існування, існування в різних грошових сумах; в обох випадках $Г$ так
само, як і $г$, є справді перетворена форма тієї вартости, яка спочатку
в $Т'$ лише як ціна товару мала власний лише ідеальний вираз.

$т — г — т$ є проста товарова циркуляція, що її перша фаза $т — г$ входить
у циркуляцію товарового капіталу $Т' — Г'$, отже, в кругобіг капіталу;
навпаки, її додаткова фаза $г — т$\footnote*{
У німецькому тексті тут стоїть; $т — г$. Очевидна помилка. \emph{Ред.}
} перебуває поза цим кругобігом, як
відокремлений від нього акт загальної товарової циркуляції. Циркуляція
$Т$ і $т$, капітальної вартости й додаткової вартости, розщеплюється після
перетворення $Т'$ на $Г'$. Відси виходить:

Поперше. Після того, як актом $Т' — Г' \deq{} Т' — (Г \dplus{} г)$ реалізовано
товаровий капітал, постає можливість розрізнити рух капітальної
вартости й додаткової вартости, що в $Т' — Г'$ був ще спільний і мав своїм
носієм ту саму товарову масу, бо тепер обидві ці вартості набирають
самостійних форм як грошові суми.

Подруге. Коли це відокремлення постає, і при цьому $г$ витрачається
як дохід капіталіста, тимчасом як $Г$, як функціональна форма капітальної
вартости, і далі перебігає свій шлях, визначений кругобігом, — то перший
акт $Т' — Г'$ у зв’язку з наступними актами $Г — Т$ і $г — т$ можна позначити,
як дві різні циркуляції: $Т — Г — Т$ і $т — г — т$, як два ряди, що своєю
загальною формою належать до звичайної товарової циркуляції.

А, проте, на практиці, коли мають діло з товаровими тілами, що
їх не можна поділити, складові частини вартости відокремлюються
ідеально. Напр., у лондонських будівельних підприємствах, — а вони здебільша
працюють на основі кредиту, — підприємець одержує позики,
в міру того як будування будинку переходить від однієї стадії до іншої.
Жодна з цих стадій не є будинок, а тільки реальна наявна складова частина
майбутнього будовуваного будинку; отже, не зважаючи на свою реальність,
\parbreak{}  %% абзац продовжується на наступній сторінці
